# 分析/综合的区别 analytic/synthetic distinction (Georges Rey)

_首次发布于 2003 年 8 月 14 日；实质性修订于 2022 年 3 月 30 日_

“分析性”句子，例如“儿科医生是医生”，在历史上被认为是仅凭借其词义本身就是真实的，和/或者仅凭借了解这些词义就可以知道其真实性的句子。它们与更常见的“综合性”句子形成对比，例如“儿科医生是富有的”，（知识的）真实性还取决于（对儿科医生的）世俗财富的了解。从弗雷格开始，许多哲学家希望通过对关键词的“概念分析”来显示逻辑和数学以及其他明显的_a priori_领域（例如哲学的大部分内容和科学的基础）的真理可以被证明是分析性的。然而，对于哲学上重要的术语和概念的分析，例如“物质对象”，“原因”，“自由”或“知识”，结果比哲学家预期的要困难得多，一些哲学家，特别是奎因和他的追随者，开始怀疑这种区别的现实性。这反过来又使他和其他人怀疑了一般意义上的含义和翻译的事实确定性，以及最终怀疑了心理状态的现实性和确定性。对这种怀疑产生了许多有趣的反应，包括哲学和语言学（后者将在_补充部分《分析性和乔姆斯基语言学》_ 中进行讨论）；但是，虽然心理状态的现实性可能得以保留，但尚未显示出对分析的呼吁将能够以哲学家所希望的方式来确立“分析”和_a priori_的基础。（请注意，所有脚注都是实质性的，但对于初次阅读来说并非必要，可以通过点击方括号上标来访问单独的文件。术语的提及与使用将通过引号或斜体来指示，具体取决于在上下文中哪种方式更容易阅读。）

* [1. 直觉区分](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#IntDis)
* [1.1 康德](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Kan)
* [1.2 弗雷格](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Fre)
* [2. 高期望](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#HigHop)
* [2.1 数学](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Mat)
* [2.2 科学与超越](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Sci)
* [3. 区分的问题](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#ProDis)
* [3.1 分析的悖论](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#ParAna)
* [3.2 逻辑主义的问题](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#ProLog)
* [3.3 惯例？](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Con)
* [3.4 验证主义和确认整体主义](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#VerConHol)
* [3.5 语言学中的类比与类推推理](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#QuiMeaLin)
* [3.6 解释分析性表象的消除](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#ExpAwaAppAna)
* [3.6.1 中心性](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Cen)
* [3.6.2 一个标准概念](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#OneCriCon)
* [3.6.3 世界，而非言辞](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#WorNotWor)
* [4. 奎因后的策略](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#PosQuiStr)
* [4.1 新笛卡尔主义](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#NeoCar)
* [4.2 外在主义的意义理论](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#ExtTheMea)
* [4.3 内部依赖关系](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#IntDep)
* [4.4 乔姆斯基策略](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#ChoStr)
* [5. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Conclusion)
* [补充：分析性和乔姆斯基语言学](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/analyticity-chomsky.html)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/#Rel)

***

## 1. 直观区别

比较以下两组句子：

I.

(1)

_所有专门从事儿童医学的医生都很富有。_

(2)

_所有儿科医生都很富有。_

(3)

_每个跑步的人都会损害自己的身体。_

(4)

_如果霍姆斯杀了赛克斯，那么华生一定已经死了。_

II.

(5)

_所有专门从事儿童医学的医生都是医生。_

(6)

_所有儿科医生都是医生。_

(7)

_每个奔跑的人都在移动。_

(8)

_如果霍姆斯杀了赛克斯，那么赛克斯必须已经死了。_

大多数精通英语的人，只要了解所有组成单词的含义，就会发现这两组之间明显的区别：尽管他们可能会对第一组中的真实性或虚假性产生疑问，但他们很快就会发现自己无法对第二组中的内容产生怀疑。与前者不同，这些后者似乎是自动可证明的，正如许多人可能会自然而然地说的那样，“只要知道单词的含义就可以了”。确实，对其中任何一个的否认，例如，

III.

(9)

\#_并非所有的儿科医生都是医生 - 有些根本不是！_

(10)

\#_并非每个奔跑的人都在移动 - 有些完全静止不动！_

在某种重要的方式上，类比与类推推理（“#”表示语义异常）似乎是#​#_无法理解_#​#的，非常类似于术语的矛盾之处。哲学家通常将第一组句子称为“综合性的”，将第二组句子称为（至少表面上）“分析性的”。（第三组的成员有时被称为“分析性错误”，尽管这个术语很少使用，“分析性”通常仅限于被认为是真实的句子。）我们可以将（5）-（10）这样的句子称为哲学家和语言学家经常引用的“分析数据”，以此来引用这种区别（但不影响这些数据是否可以以其他方式解释）。一些哲学家可能希望将所谓的“范畴错误”（参见）包括在第三组中，例如#​_数字三喜欢塔巴斯科酱_或#_星期六在床上_（参见 Ryle，1949 \[2009]），但这些在最近的讨论中并不那么突出，被视为不是语义异常，而是简单地错误和愚蠢（Quine，1960 \[2013，第 210 页]）。

许多哲学家希望逻辑、数学和许多哲学问题的表面必要性和先验性可以通过它们的分析性来解释，我们对这些问题的意义的理解解释了为什么它们似乎在“所有可能的世界”中都是真实的，并且可以独立于经验而知道如此。这种观点使他们中的许多人认为哲学在很大程度上包括对相关主张、词语和概念的“分析”，即提供了适用于词语或概念的个别必要条件和共同充分条件的条件，就像例如_是女性_和_是父母_对于_是母亲_来说，每个条件都是必要的，而共同充分条件则足够。这样的概念似乎邀请并支持（尽管我们将看到它并不蕴含）许多传统上独立于任何经验研究的哲学家们所从事的“坐在椅子上反思”的特殊方法论。

### 1.1 康德

尽管在莱布尼茨、洛克和休谟的“观念关系”中有当代分析概念的先驱，但目前许多哲学家关注的概念根源于康德的著作（1787 \[1998]），他在《纯粹理性批判》的开头写道：

在所有判断中，主语与谓语的关系被认为是可以以两种不同的方式进行思考的（如果我只考虑肯定的判断，因为应用于否定的判断很容易）。要么谓语 B 作为包含在主语 A 的概念中的一部分属于主语 A；要么 B 完全不属于概念 A，尽管可以肯定它与之有关。在第一种情况下，我称之为分析判断，在第二种情况下，我称之为综合判断。（1787 \[1998]，B10）

他举了一个分析判断的例子：“所有物体都是延展的”：在思考一个物体时，我们不禁也会想到它在空间中的延展；这似乎只是“物体”所指的一部分。他将其与“所有物体都是沉重的”进行了对比，其中谓语（“沉重”）“与我在一般概念中所思考的东西完全不同”（B11），我们必须将不同的概念“综合”起来，即物体和沉重（有时这样的概念被称为“扩展”，将概念扩展到超出其中所“包含”的范围）。

康德试图以两种方式阐述他对分析性的“包含”隐喻。他写道，要看到集合 II 中的任何一个是真的，“我只需要分析概念，即意识到我总是在其中思考的多样性，以便在其中遇到这个谓词”（B10）。但随后，他接受了莱布尼茨的建议，并声称：

> 我只是根据矛盾原理提取出谓词，并且可以同时意识到判断的必然性。（B11）

正如杰罗尔德·卡茨（1988）强调的那样，这个第二个定义与“包含”思想显著不同，因为现在，在其对矛盾证明这一强大方法的诉求中，分析将包括特定主张的所有（潜在无限的）演绎后果，其中许多后果不可能被合理地视为“包含”在所表达的概念中。首先，"单身汉是未婚或月亮是蓝色"是"单身汉是未婚"的逻辑结果——它的否定与后者相矛盾（对析取的否定是对每个析取项的否定）——但显然月亮的颜色与"单身汉"的概念无关。为了避免这样的后果，卡茨（例如，1972 年，1988 年）继续尝试基于仅初步的包含思想来发展一个严肃的理论，而保罗·皮特罗斯基（2005 年，2018 年）则沿着不同的思路进行。

康德可能没有注意到他对分析的不同描述之间的差异的原因之一是他对“逻辑”的概念似乎局限于亚里士多德的三段论，因此没有包括现代逻辑的全部资源，在现代逻辑中，正如我们将看到的，这两种描述之间的差异变得更加明显（参见麦克法兰 2002 年）。事实上，康德将分析的范畴划分出来，主要是为了将其与他认为更重要的“综合”的范畴进行对比，他著名地认为这个范畴并不仅仅局限于经验层面（参见\[2]）。他认为，即使在算术中如 7+5=12 这样基本的例子也是综合的，因为 12 的概念并不包含在 7、5 或+的概念中：欣赏这个命题的真实性似乎需要思维通过某种主动的“综合”来统一不同的构成思想（1787 \[1998]，B15）。因此，我们到达了“综合先验”的范畴，其可能性成为他工作的一个重要关注点。康德试图展示综合的活动是先验知识的重要案例的源头，不仅在算术中，还在几何学、物理学基础、伦理学和哲学等领域，这是一个引发了随后几个世纪哲学讨论的有争议的观点（参见科法 1991 年，第一部分）。

除了几何学，康德本人实际上并没有过多关注数学的情况。但是，随着 19 世纪数学的日益复杂，人们对其基础的担忧也越来越多。正是针对这些后来的担忧，哥特洛布·弗雷格（1884 \[1980]）试图改进康德对分析的表述，并提出了被广泛认为是该主题的下一个重要讨论。

Frege（1884 \[1980]，§§5,88）和其他人指出了康德的“包含”隐喻的一些问题。首先，正如康德（1787 \[1998]，B756）本人肯定会同意的，准则需要摆脱“心理学”暗示，或者仅仅是关于思想家的偶然思维过程的主张，而不是关于真理和证明的主张，这些主张显然与分析问题有关。特别是，仅仅是联想并不总是意义的问题：许多人在思考哥伦布时可能会自动地想到“美洲的发现者”，或者在思考数字 7 时“不禁也会想到”表示它的数字，但显然不是分析的命题哥伦布发现了美洲，或者数字与数字符号相同。此外，虽然可以认为圆是一个具有恒定曲率的闭合图形是分析的（参见 Katz，1972），但有人可能没有注意到这一点，所以只想到其中一个而忽略了另一个。

即使康德解决了这个问题，他的“包含”概念如何涵盖似乎与任何 II 集合一样“分析”的情况也不清楚，例如：

IV.

(11)

_任何一个是 Bob 的祖先的祖先的人都是 Bob 的祖先。_

(12)

_如果 Bob 和 Sue 结婚了，那么 Sue 也和 Bob 结婚。_

(13)

_如果某物是红色的，那么它是有颜色的。_

_祖先_的传递性或_已婚_的对称性并不明显地“包含在”相应的思想中，就像_延伸_的概念在_身体_的概念中或_单身汉_的概念中明显地“包含在”中一样。（13）似乎特别棘手：除了_有颜色的_之外，还能包括什么在分析中？概念_红色_涉及颜色-还有什么？很难看到还能“添加”什么-除了_红色_本身！

弗雷格试图通过完全重新思考逻辑的基础来解决这个问题，发展出我们现在认为是现代符号逻辑的东西。他定义了一种完全精确的“形式”语言，即一种以其表达式的“形式”（通常是形状）为特征的语言，并且他仔细阐述了所谓的“逻辑常量”的句法和语义，如“和”、“或”、“非”、“所有”和“一些”，展示了如何捕捉包含它们的非常广泛的有效推理类。确切地说常量是如何确定的是有争议的（参见_逻辑常量_），但至少在大致和直观上，它们可以被认为是语言中那些不“指向”或“引用功能”的部分，不像普通名词、动词、形容词、副词和介词似乎是这样做的。"苏格拉底"指的是苏格拉底，"狗"指的是狗，"(是)聪明的"指的是聪明和/或聪明的事物，但是像"或"和"所有"这样的词似乎根本不具备引用功能。无论如何，很明显世界上并没有任何_或_和_所有_，以及苏格拉底、狗和它们的集合或属性。

这种非逻辑的“指称”表达和逻辑常量之间的区别使我们能够以一种已经变得普遍（并且在本条目中将特别有用）的方式来定义逻辑真理，即_无论其中出现什么非逻辑表达式，该句子都是真的_（参见塔斯基，1936 \[1983]，奎恩，1956 \[1976]，戴维森，1980）。因此（将非逻辑表达式加粗，并重新编号之前的例子）：

(14)

_所有_​_**医生**_​_都_​_**专门从事儿科**_​_的_​_**医生**_​ _。_

被视为（严格的）逻辑真理：无论我们在（14）中为非逻辑术语“医生”、“专攻”和“孩子”放入什么语法表达式，该句子都将保持真实。例如，将“猫”替换为“医生”，将“追逐”替换为“专攻”，将“老鼠”替换为“孩子”，我们得到：

(15)

_所有追逐老鼠的猫都是猫。_

（在本讨论中，“替换”一词指的是在句子中对一个假定是一对一的表达式进行统一替换。）但是，对于集合 II 中的其他内容呢？在以下句子中，将“医生”替换为“猫”，将“儿科医生”替换为“老鼠”：

(16)

_所有儿科医生都是医生_。

我们得到：

(17)

_所有的老鼠都是猫_。

这显然是错误的，因为许多这样的替换会使 II 的其他例子（14）和（15）成为明显的逻辑真理；它们的真实性仅取决于它们的逻辑部分的语义值。但是，“所有儿科医生都是医生”和其他例子（6）-（8）和（11）-（13）不是“形式上”的逻辑真理，仅通过句子的逻辑“形式”（或其逻辑部分的模式）来确定；它们的否定也不是“形式上”的矛盾（即，形式上的矛盾，其中“p”代表任何句子：“p 并且不是“p”是真的”）。我们如何捕捉它们呢？

在这里，弗雷格诉诸于“定义”的概念，或者——假设定义保留“意义”——“同义词”：非逻辑分析真理是那些可以通过将定义替换为被定义术语，或者将同义词替换为同义词而转化为形式逻辑真理的真理。由于“老鼠”与“儿科医生”不是同义词，所以（17）不是对（16）所需类型的替换。相反，我们需要替换“儿科医生”的“定义”，即“专门从事儿童医学的医生”，这将把（16）转化为我们之前的纯形式逻辑真理：

(14)

_所有专门从事儿童医学的医生都是医生_。

当然，这些关于“定义，意义”和“同义词”的概念本身需要进一步澄清，但在当时人们认为这些概念是足够明显的，直到 W.V.O. Quine（1953 \[1980a]）在很晚之后提出了严肃的问题（见下文§3.3ff）。暂且不谈这些问题，弗雷格提出了引人入胜的有趣建议，例如，他提供了“祖先”关系的著名定义，作为他对“数”的定义的基础（参见《弗雷格的定理与算术基础》），并激发了在怀特海德和罗素（1910-13）的巨著《数学原理》中追求的“逻辑主义”（或将算术归纳为逻辑）的计划，以及（早期的）路德维希·维特根斯坦（1922）的《逻辑哲学论》。

Frege 主要关注形式化算术，因此他以一种简洁的符号来考虑自然语言句子的逻辑形式，只涉及相对较少的句子类型，而没有涉及类似于（12）-（13）的句子。但是自那时以来，关于自然语言全范围句子的逻辑（或句法）结构的研究蓬勃发展，最初是在伯特兰·罗素（1905）的工作中，他提出了著名的确定描述理论（见《描述》），他在 1912 年将这一理论与他关于通过“熟悉”感知数据和普遍性的知识观点结合起来，形成了一个引人注目的“分析包含描述的命题的基本原理”：

> 我们能够理解的每个命题都必须完全由我们熟悉的成分组成（1912:58），

逻辑实证主义者追求的一个早期版本的提案，将在下面的章节中讨论。弗雷格和罗素的形式化间接地也启发了诺姆·乔姆斯基和其他“生成”语言学家和逻辑学家的后续工作（见_补充_）。弗雷格的分析性标准是否适用于第二部分和其他分析性问题，取决于这些后续提案的细节，其中一些在_补充_中讨论，

## 2. 高期望

受逻辑学的这些发展的影响，20 世纪上半叶的许多哲学家认为，类比推理不仅可以解释我们对数学的显然的_先验_知识，还可以在一定程度上（在英国经验主义的帮助下）解释我们对时空世界的理解。事实上，“分析”和“语言转向”（罗蒂，1992）很快成为许多英语哲学家描述他们工作的方式，特别是因为对我们的词语意义进行分析似乎是“坐在椅子上思考”的独特特征之一（参见霍格，2014）。许多人认为这个项目还将执行更多的_形而上学_工作，解释数学的_真理_和_必然性_，不仅要说明我们如何能够独立于经验地了解这些主题，还要说明它们如何在这个世界和所有可能的世界中都是_真实的_，尽管通常没有将这个项目与认识论的项目区分开来。因此，吉尔伯特·哈曼（1967 \[1999]）在他对这个主题的评论中将这两个项目结合起来：

> 我将称之为“充分理论的分析真理”认为，分析真理是那些仅仅因为意义而成立或仅仅因为意义而可知的真理。（第 119 页，另见第 127 页）

将自己视为表达了许多当时的其他哲学家的观点。

这似乎是一个宏大的统一计划，直到索尔·克里普克（1972 年）和希拉里·普特南（1975 年）引起了人们对这一时期一直被混为一谈的形而上学和认识论模态之间的根本差异的注意。他们指出，例如，“水是 H2O”可能是_必然_的真理，但不是_先验_可知的，而“巴黎的米尺长一米”可能是_先验_可知的，但不一定是真实的（那根米尺可能已经损坏并且从未用于测量；参见_先验的证明和知识_）。

一旦形而上学和认识论问题被分开，很明显仅仅涉及意义的问题无法真正解释所有的必然性。回想一下，弗雷格的野心是通过展示如何用同义词替换同义词，将数学归纳为逻辑，从而证明每个数学真理都可以被证明为逻辑真理。他并没有声称逻辑真理本身仅仅因为意义而是真实或必然的。这些是“真理法则”（弗雷格，1918/84:58），对于它们能提供什么样的解释并不清楚。显然，仅仅依靠进一步的同义词替换是不够的。正如迈克尔·德维特（1993a）指出的那样：

> 句子“所有的单身汉都是未婚的”不仅仅因为意义而是真实的，因此在意义上是不分析的。这个句子确实在一定程度上是真实的，部分原因是因为“未婚的”必须指的是“单身汉”所指的任何东西，但也部分是因为“所有未婚者都是未婚的”是真实的。（德维特，1993a，第 287 页；参见奎因，1956 \[1976]，第 118 页）

它当然不清楚，“所有未婚者都是未婚者”的真理是基于与“所有单身汉都是未婚者”相同的任意同义事实。无论如何，似乎需要一种不同类型的解释（见[脚注 9 和 16](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/notes.html#note-9)）。

杰罗德·卡茨和保罗·波斯特尔（1991 年，第 516-7 页）确实声称，充分的语言理论应该解释为什么如果“约翰杀了比尔”是真的，那么“比尔死了”也是真的。然而，正如大卫·以色列（1991 年）在回答中指出的：“有关英语的事实，关于某些话语所表达的命题，以及有一个非语言的事实：一个命题蕴含另一个命题”（第 571 页）。句子的表达是一回事；许多不同句子可能表达的命题（或思想）是完全不同的，这两者不应混淆：

这只是不真实的，如果由“John 杀了 Bill”的话所表达的命题是真的，那么“由于\[自然语言]的原因，必然是”由“Bill 死了”的话所表达的命题也是真的。相反，如果根据英语语法，由“John 杀了 Bill”的话所表达的命题是真的，那么根据英语语法，由“Bill 死了”的话所表达的命题也必须是真的。（D. Israel, 1991, p. 71，强调添加）

提供逻辑真理的形而上学基础是一个很好的问题（参见“逻辑真理”），但正如 Devitt（1993a 和 b）和其他人（例如 Paul Boghossian，1996 年，Williamson，2007 年）所强调的那样，在过去的七十年里，关于如何证明我们对必然真理的信念的认识论问题主导了对分析性的哲学讨论。因此，在本条目的剩余部分，我们将主要关注这个更加谦虚的认识论项目。

### 2.1 数学

正如我们在第 1.2 节中指出的那样，弗雷格发展了形式逻辑来解释我们对数学的显然的_a priori_知识。这个问题的兴趣值得我们深思。可以说，这是西方哲学中最古老、最困难的问题之一，而且很容易理解：通常我们通过使用我们的感官来获取关于世界的知识。例如，如果我们对外面是否下雨、海滩上有多少只鸟、鱼是否睡觉或者星星是否会坍塌感兴趣，我们会看一看，或者向其他人询问。普遍认为，西方科学之所以取得巨大的成功，正是因为依赖于这种“经验的”（实验的）方法。然而，关于所有这些科学，甚至我们普通的数鸟、数鱼和数星星的方式，一个明显的事实是它们都依赖于常常极其复杂的数学，而数学似乎并不是基于经验而知晓的。数学家不像化学家、生物学家或其他“自然科学家”那样进行实验。他们似乎只是简单地_思考_，似乎依赖于许多哲学家也追求的那种“坐在椅子上反思”。无论如何，他们不试图通过参考实验来证明他们的观点，通过观察到到目前为止所有情况下成对的成对趋向于成为四个这一事实来论证两个两个等于四。

但是，仅仅思维过程如何能够产生关于独立存在的外部世界的任何知识呢？认为它可以的信念似乎涉及某种神秘主义；事实上，许多“自然主义”哲学家认为，“理性主义”哲学家对某种特殊的“理性直觉”（例如柏拉图、笛卡尔和莱布尼兹等哲学家所具备的）的诉求，以及最近的卡茨（1988 年，1990 年）、乔治·比勒（1987 年）和劳伦斯·邦杰（1998 年）的诉求，这些诉求似乎并不比通过“启示”来建立神学的诉求更好。逻辑主义和“分析”的计划似乎对许多人来说提供了一个更有前途的“自然主义”选择。

### 2.2 科学与超越

但为什么止步于算术呢？如果逻辑分析能够通过同义词替换从纯逻辑中推导出算术公理的基础，也许它也能通过展示知识的基础是如何通过逻辑和经验的某种组合来推导出来的，从而阐明我们的其他知识的基础。这就是逻辑实证主义（见_逻辑经验主义_）的希望和计划，例如，莫里茨·施利克、A.J.艾尔和尤其是鲁道夫·卡尔纳普从 1915 年左右在维也纳和柏林到 20 世纪 50 年代在英国和美国。当然，这样的提议确实假设我们所有的概念都以某种方式“派生”于逻辑或经验，但这似乎符合当时经验主义的普遍假设，他们认为这些假设已经通过经验科学的巨大成功得到了证实。

对于实证主义者来说，早期经验主义者如洛克、伯克利和休谟只是错误地认为构建机制仅仅是联想。但是，联想无法解释甚至一个简单判断的结构，例如“凯撒是秃头”。这不仅仅是其组成概念“凯撒”、“是”和“秃头”的激发，沿着“盐”激发“胡椒”的思路，而是如弗雷格所示，涉及以一种非常特殊的方式组合名词“凯撒”和谓词“是秃头”，这一事实对于解释更复杂的判断如“凯撒是秃头还是不秃头”或“有人是秃头”是重要的。我们对世界的思考和主张具有某种形式的“逻辑结构”，这种结构似乎开始被弗雷格的提议揭示出来。凭借他的逻辑，我们可以提供一个更合理的概念经验主义表述：我们对经验世界的主张应该被“分析”为它们必然以某种“逻辑”方式构建的（不）确认经验。

但是构建在哪些经验基础上呢？对于实证主义者来说，答案似乎很明显：通过经验性的测试，这些测试通常会为主张提供标准的证明、验证或确认。事实上，正如艾尔（1934 年，第 1 章）所明确的，实证主义者的一个重要动机是要将经验知识从传统怀疑论关于生活全部是梦境或邪恶魔鬼的欺骗的掠夺中拯救出来：如果意义可以与验证联系起来，这些可能性就可以被视为“无意义”，因为无法验证（参见杰里·福多尔，2001 年，第 3-5 页，对这一动机的深入讨论）。无论如何，根据美国哲学家 C.S.皮尔斯的思路，对维特根斯坦（1922 年）关于语言本质的《论逻辑哲学》的解释，他们提出了各种版本的“可验证性意义理论”，根据这一理论，任何句子的意义（或他们所称的“认知意义”）由其经验（不）确认的条件所构成。因此，说液体的温度是某个大小是指，例如，温度计中的水银在液体中浸泡时会膨胀到一个由表示该大小的数字标记的点，如果没有这种情况，这个主张通常会被证伪。更接近“经验”的是，说垫子上有一只猫只是说在某些情况下可以期望出现某些熟悉的视觉、触觉和听觉现象的某些模式。

以这种方式提供对特别棘手概念的分析的项目，例如关于“物质对象、知识、感知、因果关系、期望、自由”和“自我”的概念，被实证主义者和其他分析哲学家追求了相当长的一段时间（参见卡尔纳普 1928 \[1967]提供的一些严格的例子，艾尔 1934 \[1952]提供的更易理解的例子）。关于物质对象的主张，这个计划被称为“现象主义”；关于科学的理论主张，被称为“操作主义”；关于人们心理生活的主张，被称为“分析行为主义”（心理主张的相关经验基础被认为是对他人行为的观察）。尽管这些计划变得极具影响力，并且在物理学和心理学中常常（有时仍然）被用来限制理论推测，但它们很少（如果有的话）取得任何严肃的成功。一旦提出了对“物质对象”、“自由”或“期望”等的分析，就会立即出现严重的反例，并对分析进行修订，然后又面临着进一步的反例（参见罗德里克·奇斯姆 1957 年和福多尔 1981 年的讨论）。尽管最初似乎很有道理，哲学家们开始怀疑这个标准，以及与之相关的分析性本质的概念本身，是建立在一些基本错误之上的。

## 3.问题与区分

### 3.1 分析的悖论

整个计划的一个问题是由 C.H. Langford（1942）提出，并由 G.E. Moore（1942 \[1968]，第 665-6 页）进行了讨论：为什么分析会引起任何可想象的兴趣？毕竟，如果分析就是提供一个表达式的定义，那么它应该提供一个它的同义词，这样就应该是完全没有信息的：如果将“brother”分析为可能同义的“male sibling”，那么主张“Brothers are male siblings”应该与“Brothers are brothers”同义，并且思考一个应该与思考另一个没有任何区别。但是，除了像“brother”和“bachelor”这样简单的情况之外，如果成功的话，提出的分析通常似乎相当不明显且在哲学上具有信息性。例如，将物质对象陈述归约为感官陈述（即使成功）通常相当复杂，必须进行研究和学习，因此几乎不可能没有信息。那么它们怎么能被认为是严肃的分析呢？\[[6](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/notes.html#note-6)]

这就是“分析悖论”，可以看作是弗雷格（Frege）自己的一个潜在问题，从他（1884）关注定义的观点转向他更具争议性的（1892a）“意义”学说，其中两个意义是不同的，当且仅当某人可以思考包含其中一个但不包含另一个的思想，就像“晨星”和“夜星”的情况一样。如果分析或定义保留了意义，那么与“晨星”和“夜星”的情况不同，每当一个人思考被定义的术语时，他就应该同时思考定义的内容。也许一个人不能在不思考比尔是鲍勃的兄弟的情况下思考比尔是鲍勃的男性兄弟。但是，弗雷格对算术概念的定义很少如此简单（参见“戈特洛布·弗雷格”，§2.5）。在这种情况下，似乎完全有可能思考被定义的术语，例如“number”，而不必思考弗雷格提供的复杂定义（参见 Bealer 1982，Michael Dummett 1991 和 John Horty 1993, 2007，对这个问题以及弗雷格对严格定义的进一步条件（例如“fecundity”）进行了广泛讨论）。

这些问题到目前为止可以被视为相对技术性的问题，因此在该计划中可能会采取进一步的技术措施。例如，可以在意义理论中进一步区分表达式的“内容”和用于表达的具体“语言工具”，如 Fodor（1990a）和 Horty（1993, 2007）所述；或许还可以区分表达式的真值条件“内容”和其在语言系统中的特殊角色或“特征”，这类似于 David Kaplan（1989）引入的处理指示性和演示性表达式（如_I_，_now_和_that_）的区别（参见“Demonstratives”和“Narrow Mental Content”，以及 Stephen White，1982）。也许可以将分析视为提供了一个特定的“工具”，具有特定的“特征”，可以解释为什么可以思考某个概念而不需要思考其分析（参见 Gillian Russell 2008 和 Paul Pietroski 2002, 2005 和 2018 提出的相关建议）。

然而，对于该计划的问题，许多哲学家认为不仅仅是技术上的问题。迄今为止，对该计划以及分析性的最有力和有影响力的批评是由奎恩提出的，他最初是该计划的坚定支持者（参见他的 1934 年），因此他随后的反对意见具有特殊的重要性。建议读者特别参考他的（1956 \[1976]，以下简称“CLT”），以获得关于这些问题的丰富而深入的讨论。接下来的两节将对其中的一些讨论进行概述。

### 3.2 逻辑主义的问题

虽然追求逻辑主义计划为我们揭示了许多关于数学本质的见解，但也出现了一些严重的困难。从一开始就存在着逻辑真理本身的问题。像弗雷格所说的那样，简单地说它们是“真理法则”似乎无法解释我们如何能够_先验地_知道它们。但也许它们也是“分析的”，可能涉及某种“隐含”的接受某些规则，仅仅是通过接受某些推理模式。但是，任何这样的提议都必须解释人们在谬误推理和日常言论中经常出现的违反逻辑规则的情况，以及关于逻辑法则的争议，例如数学直觉主义者提出的排中律（“p 或非 p”）的否定，或者最近由“次一致”逻辑学家提出的为了避免某些悖论而主张容忍矛盾的观点。\[7] 此外，考虑到逻辑真理的无限性需要通过推理规则“生成”，这难道不是将它们视为康德意义上的“综合的”理由吗（参见弗雷格 1884 \[1980]，§88，卡茨 1988 年，第 58-9 页，以及麦克法兰 2002 年）？

更令人担忧的是奎因（CLT，§II）提出的一个挑战：即使某些逻辑真理似乎不可否认，将它们称为分析真理与将它们称为“显而易见”有何不同？\[8]

> 考虑一下逻辑真理“一切都是自我相同的”，“(x)(x = x)”。我们可以说它的真理取决于语言的特征（具体取决于“=”的用法），而不取决于它的主题的特征；但我们也可以说，它取决于它的主题的一个显而易见的特征，即自我身份，即一切。\[我]目前的思考倾向是没有区别。（CLT，第 113 页）

更深入地探讨这一观点：

> 我一直在非技术性地使用模糊的心理学词语“显而易见”，并未赋予其任何解释价值。我的建议仅仅是，语言学上的基本逻辑真理教义同样没有开始解释。我并不是在暗示语言学教义是错误的，而某种关于现实显而易见特征的终极和无法解释的洞察力教义是正确的，而只是在指出这两种伪教义之间没有真正的区别。（CLT，第 113 页）

正如我们将看到的，这是至今仍然困扰着关于分析的提议的挑战的种子：在“分析”主张和仅仅是广泛和坚定地持有的信念之间有什么解释上的区别，比如“地球存在了很多年”或“有黑狗存在”？我们将在适当的时候考虑一些提议及其问题，但重要的是要记住，如果没有区别可以维持，那么很难看出逻辑主义计划或（严格来说）“分析”哲学的主张的重要性。

然而，对于逻辑主义来说，最直接灾难性的挑战是罗素为弗雷格的一个关键公理提出的著名悖论，他的“表面上合理的基本定律 V”（有时称为“无限制的包容公理”），这个公理使他承认了每个谓词都有一个集合的存在。但是，罗素问道，关于谓词“x 不是它自己的成员”呢？如果有一个适用于该谓词的集合，那么该集合本身只有在它不是自己的成员时才是自己的成员；因此，不可能存在这样的集合。因此，弗雷格的基本定律 V 不能成立（但请参阅“弗雷格的定理和算术基础”以了解在下面第 5 节中讨论的接近逻辑主义的拯救方法）。

罗素悖论特别令人不安的是，似乎没有一种直观上令人满意的修复集合论的方式，可以声称是像弗雷格和实证主义者所希望的那样明显和/或仅仅是逻辑或意义的问题。提出了各种建议，但它们似乎只是为了避免悖论而量身定制，并且似乎没有什么独立的吸引力（尽管参见 Boolos，1971 年，对“迭代”集合概念的辩护）。当然，它们中没有一个似乎是分析的。事实上，正如奎恩所指出的：

> 在集合论中，我们通过明显的推理或基本逻辑，从不明显的首要原则中发展出一种或另一种集合论，这些原则是通过某种约定来确定的，无论是出于好还是暂时的目的。（CLT，第 111 页）

### 3.3 传统？

类比与类推推理，实际上，似乎是分析的核心。毕竟，与事实不同，意义的问题最终是关于词语使用的任意约定。例如，某人可以通过规定一个特定的词，比如“schmuncle”，具有特定的含义，比如未婚叔叔。那么，难道不会因此而声称“一个 schmuncle 是一个叔叔”是分析的，或者仅凭词语（规定的）含义就可以知道是真实的吗？

Carnap（1956a）提议将科学语言的“意义假设”作为这种常规规定。这样做的进一步优势是允许术语通过其在这些假设中的常规角色“隐式定义”，这些定义可能成为理论的定律或公理的一部分。这种策略似乎特别适用于定义逻辑常量，以及处理上述（11）-（13）的情况，例如“红色是一种颜色”，在这种情况下，仅仅用同义词替换可能不足够。因此，也许哲学分析所做的就是揭示普通语言的潜在约定，这是 Ayer（1934/52）特别青睐的方法。

奎因对于这种策略能否适用于逻辑原则本身持怀疑态度。他引用了他早期讨论（1936 \[1976]）逻辑的约定性的论述，他认为逻辑本身不能完全通过这种约定来建立，因为：

逻辑真理的数量是无限的，因此必须通过一般约定来给出，而不是单独给出；然后在元理论中需要逻辑，以便将一般约定应用于个别情况（CLT，第 115 页）

如果是这样，并且逻辑是通过约定建立的，那么人们需要一个元-元理论来建立元理论中逻辑粒子的使用约定，以此类推，形成了一个无限的元理论回归。这无疑是一个应该让逻辑约定性的支持者停下来思考的论点：因为，确实，如果没有在某个时刻使用“所有”和“如果...那么...”的概念（“所有普遍量化的实例都是真的”。 “如果_p_是一个前提，而_p_则_q_是另一个前提，那么得出_q_”），又怎么能希望制定出“所有”或“如果...那么...”的一般约定呢？（但请参见 Warren，2017 年的回答，利用隐含定义的资源；参见脚注 9 和 16）

正如我们所指出的，奎因认为，在选择不同的、不兼容的集合论版本时，为了解决罗素悖论而发展起来的数学中，有更多的空间可以进行约定。在这里：

> 我们发现自己在做出有意识的选择时，并且在没有任何正当理由的情况下，只是以优雅和方便为依据来阐述这些选择。（CLT，第 117 页）。

但是很难看出数学与卡尔纳普提出的用于建立科学其他部分的传统“意义假设”之间的区别，以及它们与任何其他理论主张之间的区别。正如奎因所辩论的那样，尽管规定性定义（他称之为“立法假设”）为真理的贡献成为真理体系的一部分，但其人为性的起源并不仅仅是一种局部的特质，而是渗透整个真理体系。如果随后的解释者再次将那些曾经立法假设的真理作为假设提出，这并没有什么意义...他同样可以从真理体系的其他地方选择他的假设，并且如果他认为这有助于他的解释目的，他会这样做。（CLT，第 119-20 页）

Carnap 的“意义假设”应被视为理论所呈现的真实陈述的任意选择，这种选择可能在阐述目的上有用，但并不比将俄亥俄州的某些城镇选择为旅程的“起点”更重要（Quine，1953 \[1980a]，第 35 页）。

Quine 的观察似乎与科学实践相符。假设，比如说，牛顿本人明确将“F=ma”作为“F”的规定定义：仅凭单词的意义，我们能否因此证明“F=ma”是合理的？我们认真对待这样的规定似乎取决于我们对整个理论的合理性的看法。毕竟，正如 Quine 所继续说的：

> \[S]urely the justification of any theoretical hypothesis can, at the time of hypothesis, consist in no more than the elegance and convenience which the hypothesis brings to the containing bodies of laws and data. How then are we to delimit the category of legislative postulation, short of including under it every new act of scientific hypothesis? (CLT, p. 121)

因此，在假设时，任何理论假设的合理性仅仅取决于假设给包含的法律和数据体系带来的优雅和便利。那么，我们如何界定立法假设的范畴，而不包括每一个新的科学假设呢？（CLT，第 121 页）

这种对“法律和数据的包容性实体”的呼吁，本质上引用了奎因著名的“信念网络”整体性隐喻，这也是 CLT（类比与类推推理）的精彩结论：

> 我们祖先的传统是一种由句子构成的结构，通过我们自己的更或少任意和有意识的修订和添加，更或少直接地由我们感官的持续刺激引发的变化。它是一种灰色的传统，既有事实的黑色，又有约定的白色。但我没有找到任何实质性的理由来得出结论，即其中有任何完全黑色的线索，或者任何白色的线索（CLT，第 132 页）\[[11](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/notes.html#note-11)]

### 3.4 验证和确认的整体主义

在这最后一段和许多类似的段落中呈现的画面表达了奎因的一个极具影响力的观点，这个观点导致了几代哲学家对分析-综合区分以及先验知识范畴的绝望。这个观点被称为“确认的整体主义”，奎因在几年前的一篇广为阅读的文章《经验主义的两个谬误》（1953 \[1980a]）中更简洁地表达了这个观点。

我们关于外部世界的陈述不是个体地面对感知经验的法庭，而是作为一个整体来面对。（1953 \[1980a]，第 41 页）

事实上，这篇文章讨论的“两个谬误”是（i）对“分析”本身可理解性的信念，以及（ii）奎恩认为是同一枚硬币的另一面，即“每个陈述，从其伙伴中独立出来，都可以接受确认或否认”（第 41 页），即我们已经看到实证主义者在他们试图“分析”科学和常识主张时所使用的可验证性意义理论的版本。\[12]

Quine 基于对 Pierre Duhem（1914 \[1954]）的观察，建立了他的“确认整体主义”，Duhem 指出了理论受证据支持的多种方式，以及假设不仅仅通过某个特定实验（与大量周围理论隔离）的考虑来（不）确认。因此，只有当温度计由正确的材料制成，适当校准，并且没有其他可能干扰测量的力量作用时，它才能很好地指示环境温度。当然，前提是背景的物理定律和其他为测量设计提供信息的信念足够正确。温度计无法测量温度可能是由于这些其他条件的任何一个失败，这也是为什么实验者花费大量时间和金钱来构建“控制”实验的原因。此外，通过对我们的理论或背景信念进行微小的改变，或者仅仅是对我们对测量条件的理解进行改变，我们可能会改变我们依赖的测试，但通常不会改变我们试图建立的句子的真实含义（正如 Putnam 1965 \[1975]所指出的，这正是实践科学家经常做的）。

Quine 对这些司空见惯的观察的理解的新颖之处（并且极具争议）在于他将它们扩展到大多数人（例如 Duhem 本人）认为超出其范围的主张，即整个数学甚至逻辑！正是这种扩展似乎破坏了后者领域的传统“先验”地位，因为它似乎打开了逻辑、数学和任何所谓的分析性主张的修订可能性，以符合一个包含经验主张、逻辑、数学和分析性主张的整体经验理论的合理性！如果这些主张的可修订性最终允许它们具有不涉及经验的理由来进行证明，那么这可能不会那么奇怪。但是，这被 Quine 坚持的科学理论及其逻辑和数学仅作为“集体实体”进行确认所排除。

或许有人会想知道为什么历史上几乎没有基于经验的数学修订。一个常见的例子是爱因斯坦的广义相对论中，黎曼几何取代了欧几里得几何。但这种解释误解了历史。非欧几何在 19 世纪纯粹是数学家如高斯、黎曼和洛巴切夫斯基等人的概念性发展。爱因斯坦只是在 1916 年提出，这些概念性可能性中的一种似乎比传统的欧几里得几何更受物理学支持，因此应该被视为实际空间（时间）的真实性。只有这个后者的主张是经验性的。

当然，奎因的整体主义一直是一个被许多人认真对待的认识论可能性。例如，受奎因的主张影响，普特南（1968 \[1975]）认为，鉴于量子力学的令人惊讶的结果，人们应该重新修订甚至基本逻辑（这个提议并非没有批评者，请参见《量子逻辑与概率论》）。在他的（1962 \[1975]）中，他还提出，很容易想象到，一个所谓的分析真理，比如“猫是动物”，在发现这些小东西实际上是从火星控制的巧妙伪装机器人后，可以放弃（但请参见卡茨，1990 年，第 216 页及以下，以及 G.罗素，2008 年的回应，以及《补充》第 3 节的进一步讨论）。

### 3.5 奎因对语言学中的意义的讨论

奎因对科学中惯例的作用的讨论似乎是正确的；但是对于普通自然语言中意义的作用如何呢（参见乔姆斯基在[脚注 10](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/notes.html#note-10)中提到的 2000 年的警告）？在我们接受的“苍白灰色的传说”中，难道没有一些句子是“白色”的，因为它们的词汇的意义本身而“白色”吗？我们之前的第二组中的例子呢？像朱尔和卢米斯（2010）感兴趣的那种仅仅链接专利同义词的句子呢，比如“律师是律师”，或者“两周是十四天的时间段”？正如格赖斯和斯特劳森（1956）以及普特南（1965 \[1975]）指出的那样，这样一个直观上合理的区别不太可能在事实上没有任何基础。

奎恩在他的（1953 \[1980a]，第 3 章）中首次解决了这个问题，然后在他的（1960 年，第 2 章和 1974 年）以及相关文章中更加详细地解决了这个问题。在他的（1953 \[1980a]）中，他进一步对分析性的反对意见进行了压力测试，甚至对同义词和表达式的语言含义进行了质疑，而弗雷格的分析性标准正是依赖于这些概念。他的反对意见是他认为没有办法对它们进行任何严肃的解释。他探讨了“定义”、“内涵”、“可能性”和“矛盾”等合理的解释，指出每个概念似乎都需要像同义词本身一样解释（回想一下我们在 1.2 节中关于“一些儿科医生不是医生”中缺乏任何_形式_矛盾的观察）。这些术语似乎在一个看似是一个-恶性的？-小“封闭曲线空间”中相互定义（奎恩 1953 \[1980a]，第 30 页）。尽管它们可能被用来解释彼此，但最终无法回答如何区分分析性主张和仅仅是坚持的信念的挑战。

以最近的一个例子来说，大卫·查尔默斯（2012 年）重新审视了卡纳普（1956b）关于以“内涵”为基础的同义词提议，通过引出一个人对所有可能世界中一个术语/概念的外延的判断来实现。

Carnap 的关键思想是，我们可以通过调查主体对可能情况的判断来研究与表达相关的主体的内涵。为了确定主体对诸如“Pferd”之类表达的内涵，我们向主体提供各种逻辑上可能的情况的描述，并询问主体是否愿意将术语“Pferd”应用于这些情况中指定的对象。如果我们对足够多的情况进行这样的操作，那么我们就可以测试关于表达的内涵的各种假设。（Chalmers 2012，第 204 页）

但是，被调查者如何理解他们被问到的问题呢？如果他们像逻辑学家一样理解术语“可能”，即作为_在集合论中指定的模型中的真实性_，那么它将太弱：显然有一些模型中，同义表达式如“horse”和“Pferd”，或者“bachelor”和“unmarried male”被分配了不重叠的集合（参见 Quine \[1953 \[1980a]，第 22-3 页），因此在逻辑上可能存在一匹不是 Pferd 的马，或者一个已婚的单身汉（再次，只有当将同义词替换为同义词时，“a married bachelor”才是形式上的矛盾；但我们当然不能诉诸于_同义_来试图_定义_同义）。但是，如果“可能”被理解为（通常会这样理解）仅仅是_可想象的_，那么它将太强，排除了科学上不了解的人可能认为不可能的想法，例如弯曲的时空、同时具有波动和粒子性质的物体，或者完全无意识的思想（至少，例如 John Searle 1992，第 155-6 页和 Galen Strawson 1994，第 166-7 页报告了他们难以想象的情况）。正如 Quine（1953 \[1980a]）所著名地论证的那样，只有在被调查者理解问题是关于_拟议测试所要定义的那些术语_时，对被调查者的判断的诉诸才能奏效，即“可能”受同义或意义保持的限制。尽管正如许多人所指出的（例如 Williamson 2007，第 50 页），最好的理论中可能存在解释上的循环性，但这里的循环性似乎特别恶劣，相关的观念似乎除了互相带来麻烦之外并没有发挥任何解释性的作用。

为什么奎因如此坚信这个最后的论断？因为他认为可以在没有它们的情况下，甚至没有任何心理概念的情况下，提供对人类语言的令人满意的解释。在他的（1953 \[1980b]，1960 \[2013]和 1974）中，他勾勒了一种行为主义的语言理论，不依赖于确定的意义或指称的假设，并且认为，翻译实际上是“不确定的”：关于两个表达式是否具有相同的意义，没有“确切的事实”（见_翻译的不确定性_）。这似乎意味着关于人们心理生活的事实几乎没有！因为，如果关于两个人是否用他们的话表达相同的意思没有确切的事实，那么关于任何人的思想内容也没有确切的事实。奎因本人对此后果淡然处之-毕竟，他是一位行为主义者-他认为这与弗朗茨·布伦塔诺（1874 \[1995]）的“意向的不可约性”著名命题“一脉相承”；对于他来说，与布伦塔诺不同的是，这只是显示了“意向语言的无基础性和意图科学的空虚”（1960 \[2013]，第 202 页）。不用说，许多后来的哲学家对这个观点并不满意，并且想知道奎因的论证出了什么问题。

### 3.6 解释分析的表象

Quine 的论证中有一个问题是如何解释“分析性”的出现。事实上，大多数人会自然而然地区分我们最初的两组句子（§1），并说第二组句子（例如“所有儿科医生都是儿童医生”）是“定义上正确的”，或者只需知道组成词语的含义就能知道它们是正确的。此外，他们可能会就无数其他例子达成一致，例如眼科医生是眼科医生，祖父是父母的父母，漫步是一种移动方式，疼痛和信念是心理状态，承诺是一种有意识的行为。正如 Grice 和 Strawson（1956）以及 Putnam（1965 \[1975]）所强调的那样，假设人们在这些判断中没有得到任何东西是不合理的。

#### 3.6.1 中心性

奎恩（Quine）在他对分析性的解释中使用了他的信念网络的隐喻，声称句子的可修订性与它们在网络中的“边缘”或“中心”位置有关，边缘位置的句子更接近经验。句子被认为是“分析性”的外观仅仅是因为它们像逻辑和数学定律一样相对中心，因此只有在经验的边缘力量极大的压力下才会被放弃。但没有句子是绝对不可修订的；所有句子都是经验性的，没有一个实际上是分析性的。

这种解释存在一些问题。首先，中心性和分析性的外观似乎并不密切相关。正如奎恩（Quine）（1960 年，第 66 页）自己所指出的，有很多中心的、不可修订的信念看起来并不是分析性的，例如，“曾经有过黑狗”、“地球存在了超过五分钟”、“质能守恒”；而许多看起来是分析性的标准例子并不是真正的中心：“单身汉是未婚的”、“两周是十四天”或者“胡子是脸上的毛发”都是相当琐碎的语言问题，如果人们真的在意的话很容易被修订（参见 Juhl 和 Loomis，2010 年，第 118 页）。

其次，显然，分析性的特点不仅仅是不可修改性，而是一种特定的难以理解性：尽管“曾经有过黑狗”是不可修改的，但我们完全可以想象它是错误的。相比之下，分析性主张的特殊之处在于，它们的否定通常似乎特别难以认真思考：想象一个已婚的单身汉似乎是特别不可能的。当然，正如我们所指出的，这可能仅仅是想象力的失败。但是，关于许多明显是分析性的案例不可修改性的显著之处在于，它们似乎不像科学上有争议的案例，比如弯曲的时空或完全无意识的思想。关于单身汉或儿科医生的标准案例似乎完全无害。与其说是不可修改性解释了分析性，不如说是分析性解释了这种特殊的不可修改性：拒绝否认单身汉是未婚的唯一原因是，嗯，这就是“单身汉”这个词的意思。然而，挑战在于澄清这种解释的基础。

在这里需要注意的是，奎因（以及早期的实证主义者）在对先验性的描述中引入了一个关键的变化，从而对分析性的现在常见理解产生了影响。康德和其他人传统上认为先验性涉及“独立于经验可证的信念”，而奎因和当时的许多其他哲学家则认为它由“在经验的光下不可修改的信念”组成。正如我们所见，至少表面上分析性也被赋予了类似的地位。然而，这将意味着认为某个东西是分析性或先验性的人必须将自己视为对此持绝对正确的看法，永远不愿意根据进一步的证据或论证来修改它。但这是许多传统观念的捍卫者不必接受的进一步主张（再次考虑哲学家们对“知识”或“自由”等术语的适当分析的争议）。

事实上，一个主张可能是分析的，并且可以独立于经验进行合理化，但仍然可以在经验的光线下进行完全修订。毕竟，经验可能会误导我们，就像普特南（Putnam）在建议根据量子力学中的困难修订逻辑，或者建议修订“猫是动物”一样，如果我们发现这些东西是机器人。真正的分析和先验的主张可能无法在“扶手椅”上的内省或行为表面上得到，这是奎因（Quine）和哲学传统的大部分所假设的方式。当然，奎因（1960 \[2013]，第 2 章）通常依赖的“对句子表示同意或不同意的倾向”可能是非常可疑的指南（参见下文 4.1 节中讨论的“实验哲学”的发现）。总的来说，行为倾向可能有各种不同的成因，在实际行为中并不明确可辨（人们不禁想知道奎因的无缝认识论与他的心理主义无缝行为主义心理学是如何相辅相成的）。相关的倾向可能更深藏在我们的内心深处，我们对它们的接触可能与我们对其他关于自己的事实的接触一样容易出错。真正的分析可能是困难的反思分析或深入的语言理论（参见 Bealer，1987 年，Bonjour，1998 年，Rey，1998 年和_supplement_），我们将很快回到这个可能性上。

#### 3.6.2 一个标准概念

在对奎因观点的扩展中，普特南（1962 \[1975]）试图通过诉诸他所称之为“单一标准”概念或类似于_儿科医生、单身汉、寡妇_的概念来挽救他认为在理论上无害的分析真理的例子。在这些概念中，似乎只有一种“判断方式”可以确定它们是否适用。然而，正如福多（1998）所指出的那样，以这种方式陈述的解释也是不够的，因为“标准”的概念似乎并不比“意义”或“分析”更好。此外，如果有一种确定事物的方法，似乎还会有无数其他方法：寻找一些可靠的相关因素（比如“单身汉”可以通过独居或常去单身酒吧来确定），或者只需询问一个知道这种方法的人，或者询问一个知道这种方法的人的人，等等。这样，我们将面临一个问题，即如何确定哪种方法是真正的“标准”，这似乎会让我们陷入与确定哪种方法似乎是“分析”的问题相同的困境中。

福多（1998）试图改进普特南的提议，他建议一种看似是分析的标准是所有其他标准依赖的标准，但它本身并不依赖于其他标准。因此，通过检查一个人的性别和婚姻状况来确定他是否是单身汉并不依赖于通过询问他的朋友来确定，但通过询问他的朋友来确定确实依赖于通过他的性别和婚姻状况来确定。这样，我们就解释了为什么“单身汉是未婚男性”似乎是分析的，但福多说，实际上并非如此（也许有些令人惊讶，考虑到他的一般“非对称依赖”内容理论，详见他的 1990b 和雷伊，2009，将在稍后讨论，§§4.2-4.3）。

然而，仅仅这样的标准之间的非对称依赖关系并不能“解释掉”分析的现实或外观，因为在非分析的情况下，似乎也存在着所提出的非对称依赖关系。自然种类是一个显著的例子（参见普特南 1962 \[1975]，1970 \[1975]，1975）。在历史的某个阶段，人们可能唯一的判断脊髓灰质炎的方法是观察是否存在一定的标准症状组合，例如瘫痪；其他方法（包括询问他人）在非对称地依赖于这种方法。但这并不意味着“所有脊髓灰质炎病例都表现为瘫痪”是远远属于分析范畴的——毕竟，许多疾病的标准症状有时可能非常误导人。需要进行严肃的实证研究才能发现像“脊髓灰质炎”这样的自然种类术语的正确定义。正如普特南在其他方面强调的那样，测试方法是如此多样化，以至于甚至“单一标准”测试也无法为词语的稳定含义的确定提供基础。

事实上，随着奎恩和普特南的工作，许多哲学家开始怀疑哲学普遍借助_认识论_来确立语义学可能是一个根本性的错误。这是一个诱人的选择：它似乎提供了一种解决哲学争议并确保从怀疑论挑战中获得经验知识的方法，例如关于恶魔和梦境的挑战。但上述困难表明，这些争议和挑战需要以其他方式应对，也许不是通过关注词语，而是转向世界。

#### 3.6.3 世界，而非言辞

事实上，奎因主义者可以采用另一种策略来解释分析性的出现，即声称分析实际上并不是关于_词语_的意义，而是关于它们所指称的实际_世界现象_的分析（参见 Fodor，1990b，1998）。因此，关于猫是动物、三角形有三条边，或者每个数都有一个后继数的说法，不应被解释为关于词语“猫”、“三角形”或“数”的意义，而是关于_猫、三角形_和_数_本身的_性质_。可以说，如果这些说法是真实的，它们可能是_必然_的（参见 Kripke，1972；Putnam，1975），并且可能被普遍理解为分析性的。但是，我们将面临奎因提出的挑战：如何区分分析性的主张与关于“事物本质”的深信不疑的信念。

这种对世界的求助可能有点过快。例如，（可以说是）深度解释性的自然种类，如“小儿麻痹症”或“猫”，与更表面的种类，如“单身汉”或“两周”，形成鲜明对比。后者的本质并没有被任何解释性科学所规定，而几乎完全被单词的意义所穷尽。再次，与小儿麻痹症及其症状的情况不同，判断一个人是否是单身汉的最佳方法是性别和婚姻状况，原因就是“单身汉”就是这个意思。事实上，如果一位医生在更好的理论的指导下提议修改小儿麻痹症的测试方法，比如颠倒某些测试的依赖关系，这甚至不会涉及到术语意义的改变。然而，如果一位女权主义者在更好的政治环境下提议修改“单身汉”的用法以包括女性，这显然会涉及到意义的改变。如果要解释分析性的出现，就需要解释我们对不同类型修订的理解之间的差异，这些差异似乎与外部世界无关。

## 4. 奎因后策略

对于奎因的挑战，人们的回应各不相同。例如，戴维森（1980 年）、斯蒂奇（1983 年）和丹尼特（1987 年）等人似乎只是接受了这一挑战，并试图在其“非事实性”的范围内解释我们的意义归属实践。由于他们至少在声称放弃分析学方面追随奎因，我们在这里不再进一步考虑他们的观点。其他人（宽泛地称为“新笛卡尔主义者”）则将奎因的攻击视为纯粹是对经验主义和自然主义的偏见，他们认为这些偏见是奎因自己不加批判的教条（见下文的第 4.1 节）。还有一些人希望找到一种打破“意向循环”的方法，并提供至少解释一个事物（例如大脑状态）如何意味着（或“携带关于”）世界上另一个外部现象的观点（第 4.2 节）。也许最有力的反应来自于以实证为导向的语言学家和哲学家，他们寻求分析学在思维和交流解释中可能发挥的特定解释作用（第 4.3 节）。目前，这一作用正在通过受到诺姆·乔姆斯基重要语言学理论启发的各个研究领域进行详细探讨（第 4.4 节和_附录，分析性和乔姆斯基语言学_）。

### 4.1 新笛卡尔主义

对于奎因的挑战，最不同情的回应基本上是直视他并坚持内在的“直觉”能力，通过这种能力，某些主张的真理可以直接“抓住”，正如邦杰（1998）所说：

> 一种理性洞察或理性直觉的行为……似乎是（a）直接或即时的，非演绎的，但也是（b）智力或理性主导的……它仅仅依赖于对命题内容本身的理解……（第 102 页）

Bealer（1987，1999）提出了类似的建议。事实上，Bonjour 和 Bealer 并不特别关心通过这些主张来捍卫分析主义，但他们对命题内容的理解的诉诸确实是许多分析主义者所考虑的。例如，Katz（1998 年，第 44-45 页）明确地以直觉为依据，支持他的语义理论所支持的分析主张。稍微谦虚一些，Peacocke（1992 年，2004 年）声称，拥有某些逻辑概念要求一个人发现某些推理“原始地令人信服”，或者说不是因为某个推理“将它们的正确性...作为对其他事物的回答”（1992 年，第 6 页；另请参阅他的 2004 年，第 100 页以及上述第 9 脚注中的其他参考文献，以及第 7 脚注，以及 Harman，1996 年\[1999]和 Horwich，2000 年，以及对疑虑的提出）。

也许最简单的回答是来自 David Lewis（1972 年\[1980]）的建议，他建议通过连接它们出现的“平凡命题”来隐含地定义心理学术语，例如心理学术语。

只包括我们之间的共识，那些众所周知的陈词滥调 - 每个人都知道它们，每个人都知道其他人也知道它们，依此类推。因为我们的词语的意义是众所周知的，我要声称心理状态的名称从这些陈词滥调中获得它们的意义。（1972 \[1980]，第 212 页）

在这个想法上，弗兰克·杰克逊（1998）强调了对可能情况的直觉的作用，以及有时需要调整这些直觉以得出“最能解释\[民间]回应的假设”（第 36 页；另见第 34-35 页）。\[16]

对所有这些方法，奎因的回应是他的主要挑战：最终我们如何区分这些“理性洞察”、“原始冲动”、推理实践或民间信仰，与仅仅是一些根深蒂固的经验信念、民间实践或者仅仅是教条？思想史上难道不是充斥着那些事后被证明是错误的主张、推理和陈词滥调吗？人们当时对上帝、罪恶、疾病、生物学、性别甚至是推理模式本身的“理性”或“原始冲动”都是如此，再次考虑一下卡尼曼（2011）报告的人们在各种普通思维中所表现出的对谬误的纠正的抵抗（参见上文脚注 7）；或者更令人不安的是，天才数学家约翰·纳什声称他关于“超自然存在”的妄想观念“和我的数学观念一样来到我脑海中”（纳萨尔 1998 年，第 11 页）。内省的经历、原始的冲动、对可能性的直觉，甚至只是民间的心理理论，都不能区分分析，因为这些都可能与人们（可能是疯狂的！）的经验理论一样多，与任何特殊的意义知识一样多。

一种特别生动的感受奎因挑战的方式是最近在安大略省最高法院审理的一个案例，该案涉及将婚姻限制在异性夫妇之间的法律是否违反宪法的平等保护条款（参见 Halpern 等人，2001 年）。这个问题被认为在一定程度上取决于“婚姻”一词的含义，争议各方征求了哲学家的书面证词，其中一位声称该词的含义与异性恋有关，另一位则声称没有关系。撇开复杂的道德政治问题不谈，奎因的挑战可以被视为一个相当怀疑的要求，即要知道世界的任何严肃理论如何解决这个问题。仅仅声称婚姻在基于常见的“陈词滥调”上是/不是必然与异性恋有关，甚至不是基于“对命题内容本身的理性洞察的行为”；或者因为说话者发现从婚姻到异性恋的推理“原始冲动”，并且无法想象同性恋者结婚。

的确，一些哲学家提供了一些经验证据，对分析性数据的可靠性产生了怀疑。"实验哲学"运动指出了关于思维实验的标准种类，哲学对分析性主张的辩护通常依赖于主体"直觉"的可塑性的证据。因此，Weinberg、Nichols 和 Stich（2001）发现亚洲和西方学生在关于某人是否算作在一个标准的"葛蒂尔"（1963）的意外合理真实信念的例子中具有知识的文化差异；而 Knobe（2003）发现非哲学家对于一个行为是否是有意的判断取决于行为的（特别是负面的）道德品质，而不是大多数哲学家所假设的行为是否仅仅是由代理人有意为之。当然，对这些实验结果可以提出问题（受试者对评估直觉的项目有多好理解？实验是否充分控制了民意调查程序中普遍存在的"实用"效应？目标术语在不同语境中是否仅仅是多义的——见_补充_，§3——允许在不同的上下文中有不同的用法？）然而，这些结果确实表明了意义和分析真理的确定可以被看作是一个比哲学家传统上所认为的更为困难的经验问题（有关进一步讨论，请参见 Bishop 和 Trout，2005 年，以及 Alexander 和 Weinberg，2007 年）。

根据上面的§3.3C 的策略，外在主义的意义理论（或“内容”）试图通过考虑意义问题不一定依赖于_认识论_或者_任何_ _内在_思想或信念之间的联系来应对奎因的挑战的一部分。这与许多哲学家传统上所认为的方式不同，而是涉及到词语使用和它们所指的世界现象之间的主要因果和社会关系。这个建议逐渐在普特南（1962 \[1975]，1965 \[1975]和 1975），克里普基（1972 \[1980]）和伯奇（1979, 1986）的工作中出现，但它在戴维特（1981, 2015），德雷茨基（1988）和福多尔（1990b）等人的工作中形成了积极的理论，他们试图将意义建立在心灵/大脑状态和外部现象之间的各种实际或共变因果关系上（参见_指示语义学_；以及米利坎（Millikan，1984）的“目的性意义论”研究，帕皮诺（Papineau，1987）和尼安德（Neander，1995, 2017）的自然选择机制研究；参见_心理内容的目的论理论_）。

例如，考虑福多尔的提议。稍微简化一下，福多尔（1990b）声称

一个符号_S_表示_p_ **如果**

类比与类推推理

在某些条件下，C，如果_p_，那么_S_被表征是一个_法则_

类比与类推推理

任何对_S_的标记化在同步上依赖于(i)，但不反之。

因此，“马”的标记化意味着“马”，因为存在（比如，最佳观察）条件，使得“马”的标记化与马相互变化，并且由牛引起的“马”的标记化是非对称地依赖于这个事实的。直观的想法是，“马”之所以意味着“马”，是因为在没有马的情况下（比如，梦到它们），错误和其他“马”的标记化依赖于能够做对事情，但不反之：做对事情不依赖于做错事情。可以说，（i）中的规律“统治”着（ii）的标记化。（请注意，这个条件是“形而上学的”，是对实际标记化法则的呼应，而不是弗多尔在他为普特南辩护中提出的关于不对称依赖的认识标准，我们在 3.6.2 节中讨论过。）

Fodor 的理论和相关提议并非没有问题（参见 Loewer, 1996, Rey, 2009 和《心理内容的因果理论》）。然而，值得注意的是，如果这些理论能够成功提供一种令人满意的、非循环的关于意向性的解释，那么它们将在某种程度上挽救至少意向心理学免受奎因的攻击，并提供至少一种表面上合理的、自然主义的区分关于意义和关于纯粹信念的事实的策略。与 Carnap 或新笛卡尔主义传统不同，这些提议至少具有一个严肃回应的形式。

然而，即使是这样的外在主义策略，无论是 Fodor 的还是目的语义学的，要挽救意向性和意义，也只能放弃我们在第 2 节中提到的哲学家们对分析的高期望。因为外在主义者通常承认，如果表达方式与相同的外部现象以正确的方式相关联，即使思考者仅通过先验（或者至少是“坐在椅子上思考”）的反思无法意识到它们是同义词，他们也会将这些表达方式视为“同义”。根据至少弗雷格的替换准则（§1.2），他们似乎要将许多明显经验性的句子视为“分析的”，比如“水是 H2O”，“盐是 NaCl”或者“马克·吐温是塞缪尔·克莱蒙斯”，因为在这些情况下，只有当与一个表达方式的标记相关联的东西与与另一个表达方式的标记相关联的东西以相同的方式相变时，才会发生这种情况（目的语义学也存在类似的问题和其他问题；参见 Fodor 1990b, pp. 72–73）。

当然，根据我们在§3.6.3 中提到的世俗转向，一位外在主义者可能会欣然同意，一些句子，例如“水是 H20”，实际上是分析性的，即使它们是“外在的”并且受到经验（不）确认的影响。这种观点实际上与一个较早的哲学传统相吻合，该传统对我们的“词语”和“概念”的含义不太感兴趣，而更关注“它们所指代的世俗现象的本质”。例如，洛克（1690 \[1975]，II，31，vi）假设了事物的“真实”本质，这与普特南（1975）和克里普克（1972 \[1980]）复活的观点相似，真实的本质是世界上独立于我们思想的条件，使某物成为它所是的东西。因此，“成为 H2O”可能是使某物成为“水”的原因，而（以普特南（1962 \[1975]）指出的疾病为例）成为某种病毒的激活是使某物成为小儿麻痹症的原因。但是，当然，这种外在观点仍然会破灭哲学家们希望通过分析来解释“先验”知识的希望（但请参见 Bealer 1987 和 Jackson 1998，以了解将这些经验案例纳入“先验”的策略）。然而，这样的结果可能不会使像福多尔（1998）这样的外在主义者感到困扰，他只关心拯救有意识的心理学，并且可能与奎因对分析和“先验”的怀疑持相同观点。

然而，任何这种外在主义策略都面临两个最终的问题。一个问题是如何为“依赖反应”的术语提供内容，例如“有趣的”，“有趣的”，“性感的”，“令人担忧的”，它们的范围因用户和场合而大不相同。对于这些术语的内容来说，关键似乎不是它们可能选择的任何“外部因素”，而只是思想者的一些“内部”反应，即使在“所有”条件下，它们之间也可能有所不同，但意义上没有区别。无论如何，没有理由认为有任何将相同现象与发现不同事物“有趣”，“有趣”甚至“绿色”的人联系起来的法则（参见罗素，1912 年；哈丁，2008 年）。另一个问题是如何区分必然“空洞”的术语，这些术语声称指代（可以说是）不可能的现象，例如完全平坦的表面，欧几里得图形，虚构的角色或不朽的灵魂。尽管如此，外在主义者似乎要将所有这些术语都视为同义词，尽管显然应该区分对它们的思考（参见雷伊，2009 年）。

### 4.3 内部依赖

回应这些后面的问题以及奎因的挑战的一个有希望的策略，以及可能开始提供新柏拉图主义者所希望的东西，可以在保罗·霍维奇（1998 年，2005 年）的提议中找到。他强调一个术语的意义属性是那些在一般情况下对于使用该术语起到“基本解释作用”的属性，也是最终决定该术语使用该意义的属性。例如，“红色”用于指代血液、玫瑰、停车标志等的用法，可以说是通过其用于指代在良好光线下的某些明显颜色来解释的，但反之则不成立：后一种用法对于其他所有用法来说是“基本”的。同样，对于“和”的使用，其解释性依赖于其在推理中与连接的句子之间的基本使用，而数字术语则依赖于对满足皮亚诺公理的序列中的项目的使用（霍维奇，1998 年：45,129；参见也 Devitt 1996, 2002 的类似提议）。

虽然通过允许纯粹的内部解释条件，这种策略提供了一种处理依赖于响应和必然为空的术语的方法，并承诺了一种区分分析性和纯粹信念的方法，但它仍然面临几个进一步的潜在问题。首先，仅仅诉诸于一个词的“基本解释”条件并不能区分误用和隐喻与词源学、派生习语和“死隐喻”：说“朱丽叶是太阳”可以通过使用“太阳”来指代太阳来解释，但“游说”也可以通过使用“游说”来解释，指的是大厦的大厅（政客经常在那里会面），而“针眼”则是由动物眼睛的形状来解释。在这些后一种情况下，这些词似乎是“冻结”的或“死亡”的隐喻，具有自己的意义。虽然它们是由原始的“基本”用法来解释的，但它们不再受其支配。

在这里，将 Horwich 的观点与 Fodor 先前提到的非对称反事实的表亲建议（§4.2）结合起来可能是值得的，沿着 Rey（2009；2020a，§10.3）所建议的思路：一个习语或隐喻的新的“死”用法不再“非对称地依赖于”解释的基本用法。“针眼”仍然意味着针尖的孔，即使“眼睛”不再指的是动物的眼睛。但是，如果“眼睛”用来指代绘画中的眼睛，它既非对称地也解释地依赖于它被用来指代实际的眼睛。而将三方对应描述为“三角形”可能非对称地和解释地依赖于将某些几何图形视为三角形，但反之则不成立——尽管外部世界永远不可能存在任何实际的三角形（参见 Allott 和 Textor，2022，以发展这一建议）。将非对称依赖关系视为“内部”解释将其从 Fodor 给予的过度外在主义中解脱出来，同时避免了 Horwich 观点本身面临的词源学和死隐喻问题。

然而，尽管这样的提议可能为满足奎因关于许多普通术语的挑战提供了一种有前途的策略，但对于高度理论化的术语来说，它是否有效并不清楚。因为如果奎因（1953 \[1980a]）关于科学术语使用中涉及有限整体主义的观点是正确的，那么可能没有足够局部的基本事实，所有其他对术语的使用都是非对称和解释性依赖的。以奎因最感兴趣的那种情况为例，似乎不太可能存在一些使用“数字”、“正电子”、“空间”或“生物物种”等术语的小集合，这些术语在解释上是基本的，其他所有使用都真正依赖于它们。这些术语通常伴随着一大堆术语的出现，这些术语以一种松散的“整体交易”方式出现，并且随着时间的推移，为了整体解释的充分性，可能会触及任何特定的主张。在思想或言语中涉及信念表达的术语的使用可能会通过同一种整体确认的过程来合理化和解释，这种整体确认的过程导致了奎因对分析性的怀疑（参见 Gibbard，2008）。当然，奎因可能错误地认为科学中理论术语的情况代表了人类心理学中的术语（参见 Chomsky，2000，上文[脚注 10](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/notes.html#note-10)），上述提议可能仅限于说话者心理学的某些受限部分，例如感知（如 Fodor，1983，2000）。但是，客观地说，对于这些问题的判断还不够明确（见_补充_§§4-5）。

最后，这种策略的第三个（对于某些人来说是严重的）可能缺点是，它仍然有可能使意义问题变得比哲学家通常认为的“透明”和内省可达性要少。几乎没有理由认为，在思想或言语中对术语的非对称解释性基础是一种可以通过内省或坐在椅子上思考来确定的事情。就像前面提到的“婚姻”一样，但对于其他在哲学上有问题的概念来说，哪些属性是解释性基础的问题可能并不容易确定。人们对“自由”或“灵魂”的非对称解释性基础使用是什么？人们对动物术语的使用是否真的依赖于物种的命名，还是更多地依赖于一种思考基础生物种类的内在倾向（参见 Keil 2014，第 327-333 页）？人们对数字词和概念的使用是否真的依赖于他们对皮亚诺公理的理解？也许使用更多地基于（有限的）计数、估计和注意到仅仅是有限的一对一对应；或者也许它们在语言的一般递归特性中（参见 Hauser 等人，2002）。再次，我们可能需要一种心理学的资源，它深入研究了心灵中复杂的内部因果关系，这种资源在内省或行为表面是不可得到的。

### 4.4 乔姆斯基的策略

对更深入和丰富的_内在_心理学的兴趣最为显著地出现在 20 世纪 50 年代的诺姆·乔姆斯基的工作中。在他的（1957 年，1965 年，1968 年\[2006 年]）中，他通过提供实质性的证据和论证，开始革新语言学，为人们大脑中的一种特殊语言能力存在的“生成”语法提出了论点，他认为这种语法是人们说和理解自然语言的基本能力的根源。这为在他自己的自然主义框架内对奎恩（1960 年）对分析的怀疑作出回应提供了可能性，只需摆脱其奇怪的行为主义，这一点乔姆斯基和其他人已经在独立的经验上进行了反驳（参见乔姆斯基 1959 年，以及格莱特曼，格罗斯和赖斯伯格 2011 年第 7 章）。其中一些观点也与弗里德里希·瓦伊斯曼和后来的维特根斯坦的思想以及关于多义性的重要最新研究相吻合。但乔姆斯基发起的计划是复杂的，与分析的关系也相当有争议，因此对它的讨论被归入本条目的以下_补充_部分：

[补充：分析性与乔姆斯基语言学](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/analyticity-chomsky.html)。

## 5. 结论

假设根据《补充》至少第 3 节的讨论，语言学能够成功地划定一类基于特殊语言能力约束的分析句子，就像某些乔姆斯基派有时候似乎在暗示的那样。这样的句子能够为我们之前提到的哲学家们所使用的目的服务吗？也许其中一些可以。分析的经验基础可能使我们理解什么构成了一个人对特定词汇和概念的能力，特别是逻辑或数学方面的能力。鉴于奎因对分析的怀疑是他对认知状态确定性的怀疑的根源（见上文第 3.5 节），这样的基础对于现实心理学可能至关重要，它决定了某人具有特定内容的思想的条件。

此外，阐明拥有概念的构成条件对于哲学家们来说可能是有一定兴趣的，因为他们提出的许多关键问题涉及对普通概念的正确理解，例如“物体、人、行动、自由、上帝、善”或“美”。进一步假设，某个领域，比如伦理学或美学，是“响应依赖”的，由我们的词汇和概念的基本规则所构成；假设这些规则构成了“善、有趣”或“美”的本质。如果是这样的话，那么声称成功的概念分析可以为我们提供某些关于这些领域的先验知识可能并不是不合理的（尽管再次弄清规则可能需要经验性的语言学和心理学理论，而这些理论无法通过“坐在椅子上思考”来获得）。

但是，当然，许多哲学家希望得到比这些基本心理收益更多的东西。他们希望分析性主张能够为我们独立存在且不被我们的概念所穷尽的领域提供先验知识的基础。一个重要的例子似乎就是一开始讨论分析性的算术案例。Crispin Wright（1983）和其他人关于逻辑主义计划的最新研究表明，弗雷格计划的一个版本可以通过不诉诸于他有问题的基本定律 V，而仅仅诉诸于所谓的“休谟原则”或者说是“F 的数量等于 G 的数量”之间存在“一一对应”的主张来拯救。这种情况可以类比于正常右手和左手的手指的情况，即使在无限情况下也是如此。根据现在被认为是“弗雷格定理”的观点，算术的皮亚诺公理可以从这个原则中推导出来，使用标准的二阶逻辑（参见“弗雷格定理和算术基础”）。

现在，Wright 主张休谟原则可以被视为分析性的，也许可以通过对语言能力的研究来证明这一点，这与 Chomsky 式的语言学在“补充”中有所阐述。如果是这样，那么这难道不会证明算术可以被先验地知道吗？显然不是，因为休谟原则不仅仅是关于概念 F 和 G 的主张，而是关于被认为是概念无关的关于 F 和 G 的事物数量的事实，我们可以问，什么证明了关于它们的任何主张？正如 George Boolos（1997）对 Wright 的回应中所问的：

如果数字只有在它们所代表的概念等势时才被认为是相同的，那么我们如何确保每个概念都有一个数字呢？（第 253 页）

确实，正如 Edward Zalta（2013）所观察到的，

然而，对于弗雷格的逻辑主义项目来说，基本问题在于，为了成功，他的系统必须在某个时候包含（作为公理或定理）明确断言某种抽象实体存在的陈述，而如何证明我们知道这样的明确存在性陈述并不明显。（2013 年，第 6.2 节）

每个数字都有一个唯一的后继者的概念可能是“数字”这个词的定义特征，但这本身并不意味着_实际上存在无穷多个数字_。意义和概念是一回事，现实是另一回事。对这样的存在性陈述以及它们的合理化似乎必须涉及更多的东西，而不仅仅是诉诸于概念，还要诉诸于我们对世界的最佳整体经验理论，不管语言可能施加什么限制（参见 Wright，1999 年和 Horwich，2000 年，以获取进一步讨论）。

这个问题在非数学情况下变得更加明显。例如，哲学家们不仅想要声称我们对“红色”和“绿色”的概念排除了我们认为某物同时具有两种颜色的可能性，而且这种可能性对于“实际的”颜色——红色和绿色本身（如果存在的话）也被排除了。因此，不难理解为什么 Bonjour（1998 年，第 184-5 页）对“先验”知识的辩护依赖于对亚里士多德和阿奎那思想的复兴，根据这些思想，“红色”和“绿色”的“属性本身”是我们所理解的命题的组成部分。然而，仅仅通过语言语义学显然无法确保我们的“概念”与实际的“属性”之间存在这种奇妙的一致。

但是，假设事实上我们的概念与世界之间确实存在一种对应关系，确实存在一种深度可靠的、支持反事实的对应关系，以至于与这些概念相关的某些命题不可能不真实。当然，在逻辑和算术的情况下，这并不难以置信，并且与 Boolos 对它们的合理怀疑完全兼容（毕竟，怀疑实际上是一种必要真理）。这种思维与世界之间的必然对应关系可能成为至少可靠主义认识论中对“先验”知识的主张的基础，其中重要的不是信仰者能够“证明”他们的主张，而仅仅是他们达到这些主张的过程的“可靠性”（参见“可靠主义认识论”）。实际上，在逻辑和算术的情况下，这些信念可能是通过不仅是“必然可靠”的步骤获得的，而且信仰者可能以某种方式认为这些步骤与他们对相关词汇和概念的能力无关，而仅仅依赖于他们对相关词汇和概念的能力（Kitcher 1980；Rey 1998；Goldman 1999 探讨了这种策略）。

这样一种可靠主义的方法可能无法完全满足那些对传统分析性先验知识感兴趣的人。因为，尽管某人事实上可能具有这种分析性先验知识，但她可能不知道自己具有这种知识（可靠主义认识论者通常放弃“KK 原则”，即如果一个人知道 p，那么他知道自己知道 p）。关于相关主张是可以先验知的这一知识本身可能只能通过对自己的语言能力和其他认知能力的经验性了解（如乔姆斯基所说），以及与自己对世界的其他理论的一致性（如奎因所说）来实现。只有事后才能知道某些东西是可以先验知的。

然后的问题是，人们确实具有先验知识的主张似乎相当不稳定。正如我们之前指出的（[脚注 7](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/notes.html#note-11)），人们经常无法准确理解演绎有效的论证；对于许多人来说，理解自然演绎的标准规则本身就是一项困难的智力成就。因此，人们对逻辑概念的一般能力实际上可能并不包括对有效逻辑规则的掌握；因此，无论是什么规则构成了这种能力，都可能无法成为上述可靠主义对先验分析性知识的辩护所依赖的那种绝对可靠的指导世界的方式。无论如何，仅仅考虑到这些悲观结论可能是真实的严重可能性，很难看出任何对分析性的诉诸如何能够在任何独立于思维的领域中建立任何有特殊证明力的争议性主张的真实性，而不需要足够详细的经验心理学理论来支持它。

此外，即使我们确实对我们的思维和语义规则有一个真实的描述，并且这些规则是由我们的语言和概念能力提供的，也不清楚它是否真正能够满足我们在开头提到的传统哲学的“坐在椅子上思考”的目的（§1）。例如，考虑一下关于计算机可能实际上思考和享受心灵生活的可能性的常见难题。对于这个难题，一些哲学家，例如维特根斯坦（1953 \[1967]，§§111, 281）、齐夫（Ziff，1959）和哈克（Hacker，1990）提出了一个观点，即思考的事物必须是“活着”的是一种分析性的观点，这显然与许多人的直觉相符（许多人可能会欣然接受关于思维过程的计算解释，但对于一个进行这种计算的无生命机器实际上在思考的观点却感到犹豫）。现在，正如我们在_补充_中指出的那样，§2，乔姆斯基（Chomsky，2000，第 44 页）明确支持这个观点。那么假设这个主张确实得到了语言学理论的支持，显示出词汇项“思考”确实受到\[+有生命]特征的限制，因此不能恰当地应用于人造计算机。这真的能够满足那些担心人工思维可能性的人吗？

很难理解为什么会满足。对于那些担心人工品是否能够思考的人来说，真正关心的问题是这些人工品是否能够实际上共享思考事物的真正的、理论上有趣的、解释性质（参见 Jackson 1998，第 34-35 页）。我们可能没有经验上的、科学上的理由来认为真正的、生物的“有生命性”（注意，不仅仅是可能纯粹的句法、语言特征\[+有生命]！；参见_补充_§2）实际上是其中之一。因此，我们可能会得出结论，尽管自然语言有这些所谓的限制，无生命的计算机仍然可以“思考”。实际上，也许，思考的事物必须是活着的这一主张是一个既是分析性的又是错误的例子，就像相信猫是动物一样，如果事实证明这些东西实际上是来自火星的机器人；因此，我们应该追求多义性和“开放纹理”的选择，这也是乔姆斯基所支持的，并且继续允许人工品能够思考。

当然，演讲者可以选择不这样做，也就是说，不打开这个纹理。但是，如果解释点仍然正确，其他演讲者当然可以简单地定义一个新词“think _”，它不受生命活动的限制，并适用于实际上包括人类和适当编程的工件在内的解释类型。问题将仅仅降为一个词语争辩：计算机不“think”；它们改为“think_”。事实上，整个分析讨论的一个奇特特点是，它似乎可以转变为最终可能只是词语争辩。也许我们在§§1.2-3.3 中勾勒出的哲学“语言学转向”走进了死胡同，更有成果的方式是尽可能地探索我们的思维或世界中可能存在的概念和/或解释联系，这些联系在很大程度上独立于语言。

无论如何，虽然语言的语义条件可能为确保关于依赖于心灵的领域（例如伦理学和美学）的_a priori_知识提供基础，但在独立于心灵的领域（例如逻辑和数学，或生命或思维等世界现象的性质）的情况下，前景似乎更加棘手。在这里可能有分析性的主张，但至少在这些情况下，用普特南（Putnam）（1965 \[1975]，第 36 页）不朽的话来说，“对哲学毫无意义……不烤哲学面包，不洗哲学窗户。”\[[18](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/notes.html#note-18)]我们只能满足于对独立于心灵的领域本身进行理论化，而不能仅凭我们的词语的意义来证明我们对它们的主张。回顾过去一个世纪在分析领域所做努力的困难，不清楚为什么有人真的想要坚持相反的观点。

## Bibliography

* Alexander, J. and Weinberg, J., 2007, “Analytic Epistemology and Experimental Philosophy,” _Philosophical Compass_, 2(1): 56–80.
* Allott, N. and Shaer, B., 2013, “Some Linguistic Properties of Legal Notices,” _Canadian Journal of Linguistics, 58_(1), 43–62.
* Allott, N. and Textor, M., 2017, “Lexical Modulation without Concepts,” _Dialectica_, 71(3): 399–424. doi:10.1111/1746-8361.12190
* Alston, W., 1955, “Pragmatism and the Verifiability Theory of Meaning,” _Philosophical Studies_, 6(5): 65–71
* Ayer, A.J., 1934 \[1952], _Language, Truth and Logic_, New York: Dover.
* Bealer, G., 1982, _Quality and Concept_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 1987, “The Philosophical Limits of Scientific Essentialism,” in J. Tomberlin, _Philosophical Perspectives_ (Volume I: Metaphysics), Atascadero, CA: Ridgeview Press, pp. 289–365.
* –––, 1998, “Analyticity,”_Routledge Encyclopedia of Philosophy_, New York: Routledge. DOI: 10.4324/9780415249126-U002-1
* –––, 1999, “A Theory of the _A Priori_,” _Philosophical Perspectives_, 13: 29–55.
* Benacerraf, P., 1965, “What Numbers Could Not Be,” _Philosophical Review_, 74: 47–73.
* Bishop, M. and Trout, J., 2005, _Epistemology and the Psychology of Human Judgment_, Oxford: Oxford University Press.
* Boghossian, P., 1996, “Analyticity Reconsidered,” _Nous_ 30(3): 360–91.
* –––, 1997, “Analyticity,” in B. Hale and C. Wright (eds.), _A Companion to the Philosophy of Language_, Oxford: Blackwell, pp. 331–68.
* Bolzano, B., 1837 \[1972], _Wissenschaftslehre_, Sulzbach: J.E. von Seidel; partially translated in R. George (ed.), _Theory of Science_, Berkeley: University of California Press, 1972.
* Bonjour, L., 1998, _In Defense of Pure Reason_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Boolos, G., 1971, “The Iterative Conception of Set,” _Journal of Philosophy_, 68: 215–32.
* –––, 1997, “Is Hume’s Principle Analytic?”, in R. Heck (ed.), _Language, Thought and Logic_, Oxford: Oxford University Press, pp. 245–61.
* Braddon-Mitchell, D. and Nola, R. (eds.), 2008, _Conceptual Analysis and Philosophical Naturalism_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Brentano, F., 1874 \[1995], _Psychology from an Empirical Standpoint_, A. C. Rancurello, D. B. Terrell, and L. McAlister (trans.), London: Routledge, 1973; 2nd edition, with an introduction by Peter Simons, 1995.
* Brinton, L., 2000, _The Structure of Modern English_, Philadelphia: John Benjamins.
* Bruner, J., 1957, “On Perceptual Readiness,” _Psychological Review_, 64: 123–52.
* Burge, T., 1979, “Individualism and the Mental,” _Midwest Studies in Philosophy_, IV: 73–121.
* –––, 1986, “Individualism and Psychology,” _Philosophical Review_, XCV(1): 3–46.
* Carnap, R., 1928 \[1967], _The Logical Structure of the World and Pseudoproblems in Philosophy_, R. George (trans.), Berkeley: University of California Press.
* –––, 1956a, “Meaning postulates,” Appendix B of his _Meaning and Necessity_, 2nd. ed,, Chicago: University of Chicago Press, pp. 222–29
* –––, 1956b, “ Meaning and Synonymy in Natural Languages,” Appendix D of his _Meaning and Necessity_, 2nd ed., Chicago: University of Chicago Press, pp. 233–47.
* Carston, R., 2002, _Thoughts and Utterances: the Pragmatics of Speech Communication_, Oxford: Blackwell.
* –––, 2012, “Word Meaning and Concept Expresses,” _The Linguistic Review_, 29(4): 607–23.
* –––, 2016, “ Conventions and the Role of Pragmatics,” _Mind & Language_, 31(5): 612–24.
* –––, 2021, “Polysemy, Pragmatics and Sense Conventions,” _Mind & Language_, 36(1): 108–33.
* Chalmers, D., 2011, “Revisability and Conceptual Change, in ‘Two Dogmas of Empiricism’,” _Journal of Philosophy_, 108: 387–415.
* –––, 2012, _Constructing the World_, New York: Oxford University Press
* Chisholm, R., 1957, _Perceiving: A Philosophical Study_, Ithaca: Cornell University Press.
* Chomsky, N., 1955, “Logical Syntax and Semantics: their Linguistic Relevance,” _Language_, 31: 36–45.
* –––,1955 \[1975], _The Logical Structure of Linguistic Theory_, University of Chicago, New York: Plenum Press; the ms. was prepared and circulated in mimeograph in 1955–56, but was not published until 1975, both by Plenum press and by the University of Chicago – only the latter contains an invaluable index.
* –––, 1957, _Syntactic Structures_, The Hague: Mouton; reprinted, 1968.
* –––, 1959 \[1964], “Review of Skinner’s Verbal Behavior,” in Fodor, J. and Katz, J. (eds.), _The Structure of Language: Readings in the Philosophy of Language_, Englewood Cliffs: Prentice Hall, pp. 48–63.
* –––, 1965, _Aspects of the Theory of Syntax_, Cambridge: MIT Press.
* –––, 1968 \[2006], _Language and Mind_, 3rd edition, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1977, _Essays on Form and Interpretation_, New York: North-Holland.
* –––, 1980a, _Rules and Representations_, Oxford: Blackwell.
* –––, 1980b, “Précis of Rules and Representations with Commentaries and Replies,” _Behavioral and Brain Sciences_, 3: 1–61.
* –––, 1986, _Knowledge of Language: Its Nature, Origin and Use_, Westport, CT: Praeger.
* –––, 2000, _New Horizons in the Study of Language_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Coffa, J., 1991, _The Semantic Tradition from Kant to Carnap: to the Vienna Station_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Corbett, G., 1991, _Gender_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Creath, R. 1991 (ed.), _Dear Carnap, Dear Van: the Quine-Carnap Correspondence and Related Work_, Berkeley: University of California Press.
* Davidson, D., 1980, _Truth and Meaning_, Oxford: Oxford University Press.
* Dennett, D., 1987, _The Intentional Stance_, Cambridge, MA: MIT Press/Bradford Books.
* –––, 1991, _Consciousness Explained_, Boston, MA: Little Brown & Co.
* Devitt, M., 1981, _Designation_, New York: Columbia University Press.
* –––, 1993a, “A Critique of the Case for Semantic Holism,” in Fodor and LePore (1993): 17–60.
* –––, 1993b, “Localism and Analyticity,” _Philosophy and Phenomenological Research_, 53: 641–46
* –––, 1996, _Coming to Our Senses_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2002, “Meaning and Use,” _Philosophy and Phenomenological Research_, LXV(1): 106–21.
* –––, 2005, “There is No _A Priori_,” in _Contemporary Debates in Epistemology_, Sosa, E. and Steup, M (eds.), Cambridge, MA: Blackwell, pp. 105–15.
* –––, 2011, “No Place for the _A Priori_,” in M. Shaffer and M. Veber (eds.), _What Place for the A Priori?_, Chicago and La Salle: Open Court, pp. 9–32.
* –––, 2015, “Should Proper Names Still Seem So Problematic?”, in _On Reference_, Andrea Bianchi, ed. Oxford: Oxford University Press, pp. 108–43.
* –––, 2021, _Overlooking Conventions_, New York: Springer
* Dretske, F., 1988, _Explaining Behavior: Reasons in a World of Causes_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Duhem, P., 1914 \[1954], _The Aim and Structure of Physical Theory_, P. Wiener (trans.), Princeton: Princeton University Press.
* Dummett, M., 1991, _Frege and Other Philosophers_, Oxford: Oxford University Press.
* Ebbs, G., 2019, “Analyticity: the Carnap–Quine Debate and its Aftermath,” in K. Becker and I. Thomson (eds.), _Cambridge History of Philosophy: 1945–2015_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 32–49.
* Fodor, Jerry, 1970, “Three Reasons for Not Deriving ‘Kill’ from ‘Cause to Die’,” _Linguistic Inquiry_, 1: 429–38.
* –––, 1981, “The Present Status of the Innateness Controversy,” in his _RePresentations_, Cambridge, MA: MIT Press/Bradford Books, pp. 257–31.
* –––, 1983, _Modularity of Mind_, Cambridge, MA: MIT Press.
* –––, 1984, “Observation Reconsidered,” _Philosophy of Science_, 51: 23–43.
* –––, 1987, _Psychosemantics_, Cambridge, MA: MIT Press.
* –––, 1990a, “Substitution Arguments and The Individuation of Beliefs”, in Fodor (1990b): 161–76.
* –––, 1990b, _A Theory of Content and Other Essays_, Cambridge, MA: MIT Press.
* –––, 1998, _Concepts: Where Cognitive Science Went Wrong_, Cambridge, MA: MIT Press .
* –––, 2000, _The Mind Doesn’t Work That Way_, Cambridge, MA: MIT Press.
* –––, 2001, “Language, Thought and Compositionality,” _Mind and Language_, 16(1): 1–15.
* Fodor, J.D., Fodor, J.A., and Garrett, M., 1975, “The Psychological Unreality of Semantic Representations,” _Linguistic Inquiry_, 6: 515–31.
* Fodor, J.A. and Katz, J., 1963, “The Structure of a Semantic Theory,” _Language_, 39(2): 170–210.
* Fodor, J. and LePore, E. (eds.), 1993, _Holism: a Consumer Update_, special issue of _Grazer Philosophische Studien_ (Volume 46), Amsterdam: Rodopi.
* Fodor, J.A., and Lepore, E., 1998 \[2002], “The Emptiness of the Lexicon: Reflections on James Pustejovsky’s _The Generative Lexicon_,” _Linguistic Inquiry_, 29(2): 269–88; re-printed in J. Fodor and E. Lepore, _The Compositionality Papers_, Oxford: Oxford University Press, 2002, pp. 89–119.
* Frege, G., 1884 \[1980], _The Foundations of Arithmetic_, 2nd revised edition, London: Blackwell.
* –––, 1892a \[1966], “On Sense and Reference,” in P. Geach and M. Black (eds.), _Translations from the Works of Gottlob Frege_, Oxford: Blackwell, pp. 56–78.
* –––, 1892b \[1966], “On Concept and Object,” in P. Geach and M. Black (eds.), _Translations from the Works of Gottlob Frege_, Oxford: Blackwell, pp. 42–55.
* –––, 1914 \[1979], “Logic in Mathematics” (“Logik in der Mathematik”), in his _Posthumous Writings_, Hermes, et al. (eds.), Chicago: Chicago University Press, pp. 201–50.
* –––, 1918 \[1984] “Thoughts” translated by by P. Geach and R. Stoothoff, in B. McGuinness (ed.), _Collected Papers on Mathematics, Logic, and Philosophy_, Oxford: Blackwell, pp. 351–72.
* Friedman, M., 1999, _Reconsidering Logical Positivism_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Gettier, E., 1963, “Is Justified True Belief Knowledge?” _Analysis_, 23: 121–12
* Gibbard, A., 2008, “Horwich on Meaning,” _Mind_, 117(465): 141–166.
* Glanzberg, M., 2014, “Explanation and Partiality in Semantic Theory,” in _Metasemantics: New Essays on the Foundations of Meaning_, A. Burgess and B. Sherman (eds.), Oxford: Oxford University Press, pp. 259–92.
* –––, 2018, “About Convention and Grammar,” in _Beyond Semantics and Pragmatics_, G. Preyer (ed.), Oxford: Oxford University Press, pp. 230–60.
* –––, 2021, “Chomsky and Semantics,” in N. Allott, T. Lohndal, and G. Rey (eds.), _A Companion to Chomsky_, London: Wiley-Blackwell, pp. 416–32.
* Gleitman, H, Gross, J, and Reisberg, D., 2011, _Psychology_, 8th edition, New York: Norton.
* Glock, H., 2003, _Quine and Davidson on Language, Thought and Reality_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Goldman, A., 1999, “_A Priori_ Warrant and Naturalistic Epistemology,” in J. Tomberlin (ed.), _Philosophical Perspectives_ (Volume 13), Oxford: Blackwell, pp. 1–28.
* Goodman, N., 1951 \[1977], _The Structure of Appearance_, 3rd edition, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Grice, H.P., 1975, “Logic and Conversation”, in _The Logic of Grammar_, D. Davidson and G. Harman (eds.), Encino, CA: Dickenson, 64–75.
* –––, 1989, _Studies in the Way of Words_, Cambridge, MA: Harvard University Press
* Grice, P. and Strawson, P., 1956, “In Defense of a Dogma,” _Philosophical Review_, LXV(2): 141–58.
* Hacker, P., 1990, _Wittgenstein: Meaning and Mind_, Oxford: Blackwell.
* Haegeman, L., 1994, _Introduction of Government and Binding Theory_, 2nd edition, Oxford: Blackwell
* Hale, B. and Wright, C., 2000, “Implicit Definition and the _A Priori_”, in P. Boghossian and C. Peacocke (eds.), _New Essays on the A Priori_, Oxford: Clarendon Press, pp. 286–319.
* –––, 2015, “Bolzano’s Definition of Analytic Propositions”, in _Grazer Philosophische Studien_, 91(1): 323–64.
* Halpern et al., 2001, v. Attorney General of Canada et al. (Court file 684/00), and Metropolitan Community Church of Toronto V. Attorney General of Canada et al. (Court file 30/2001), in the Ontario Superior Court of Justice (Divisional Court), November 2001.
* Hanson, N., 1958, _Patterns of Discovery: an Inquiry into the Conceptual Foundations of Science_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Hardin, C. L., 2008, “Color Qualities and the Physical World,” in E. Wright (ed.), _The Case for Qualia_, Cambridge, MA: MIT Press, pp. 143–54
* Harman, G., 1967 \[1999], “The Death of Meaning,” in his _Reasoning, Meaning and Mind_, Oxford: University Press, pp. 119–37.
* –––, 1980, “Two Quibbles about Analyticity and Psychological Reality,” _Behavioral and Brain Sciences_, 3: 21–2.
* –––, 1994 \[1999], “Doubts about Conceptual Analysis,” in his _Reasoning, Meaning and Mind_, Oxford: Oxford University Press, pp. 138–43.
* –––, 1996 \[1999], “Analyticity Regained?” in his _Reasoning, Meaning and Mind_, Oxford: Oxford University Press, pp. 144–52.
* Haug, M. (ed.), 2014, _Philosophical Methodology: The Armchair or The Laboratory_, London: Routledge.
* Hauser, M., Chomsky, N., and Fitch, W., 2002, “The Faculty of Language: What Is It, Who Has It, and How Did It Evolve?” _Science_, 298: 1569–79.
* Heim, I. and Kratzer, A., 1998, _Semantics in Generative Grammar_, Oxford: Blackwell.
* Horty, J., 2007, _Frege on Definitions: a Case Study of Semantic Content_, Oxford: Oxford University Press.
* Horwich, P., 1998, _Meaning_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2000, “Stipulation, Meaning and Apriority,” in Boghossian, P. and Peacocke, C. (eds.), _New Essays on the A Priori_, Oxford: Oxford University Press, pp. 150–69.
* –––, 2005, _Reflections on Meaning_, Oxford: Oxford University Press.
* Isac, D. and Reiss, C., 2008, _I-language: an Introduction to Linguistics as Cognitive Science_, Oxford, New York: Oxford University Press
* Israel, D., 1991, “Katz and Postal on Realism,” _Linguistics and Philosophy_, 14: 567–74
* Israel, M., 2011, _The Grammar of Polarity: Pragmatics, Sensitivity and the Logic of Scales_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Jackendoff, R., 1992, _Languages of the Mind: Essays on Mental Representation_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Jackson, F., 1998, _From Metaphysics to Ethics: a Defence of Conceptual Analysis_, Oxford: Oxford University Press.
* Juhl, C. and Loomis, E., 2010, _Analyticity_, London, New York: Routledge.
* Kahneman, D., 2011, _Thinking, Fast and Slow_, New York: Farrar, Straus and Giroux.
* Kant, I., 1787 \[1998], _The Critique of Pure Reason_, 2nd (“B”) edition; translated by P. Guyer and A.W. Wood, Cambridge: Cambridge University Press.
* Kaplan, D., 1989, “Demonstratives,” in J. Almog, J. Perry, and H. Wettstein (eds.), _Themes from Kaplan_, Oxford: Oxford University Press, pp. 481–563.
* Katz, J., 1972, _Semantic Theory_, New York: Harper and Row.
* –––, 1988, _Cogitations_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 1990, _The Metaphysics of Meaning_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 1998, _Realistic Rationalism_ (“Representation and Mind” series), Cambridge, MA: MIT Press
* Katz, J. and Postal, P., 1964, _An Integrated Theory of Linguistic Description_, Cambridge, MA: MIT Press
* –––, 1991, ‘Realism vs. Conceptualism in Linguistics’, _Linguistics and Philosophy_, 14: 515–554.
* Keil, F., 2014, _Developmental Psychology: The Growth of Mind and Behavior_, New York: W.H. Norton
* Kitcher, P., 1980, “_A Priori_ knowledge,” _The Philosophical Review_, 86: 3–23.
* Knobe, J., 2003, “Intentional Action and Side Effects in Ordinary Language,” _Analysis_, 63: 190–3.
* Kripke, S., 1972 \[1980], _Naming and Necessity_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Kuhn, T., 1962, _The Structure of Scientific Revolutions_, Chicago: University of Chicago Press.
* Langford, C., 1942, “The Notion of Analysis in Moore’s Philosophy” in _The Philosophy of G.E. Moore_, P.A. Schilpp (ed.), LaSalle IL: Open Court, pp. 321–42.
* Leben, D., 2015, “Neoclassical Concepts,” _Mind and Language_, 30(1): 44–69.
* Lewis, D., 1969, _Convention: a Philosophical Study_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1972, “How to Define Theoretical Terms,” _Journal of Philosophy_, 67: 427–446.
* Locke, J., 1690 \[1975], _An Essay Concerning Human Understanding_, Peter Nidditch (ed.), Oxford: Clarendon Press.
* Loewer, B., 1996, “A Guide to Naturalizing Semantics,” in Wright, C. and Hale, B., _A Companion to Philosophy of Language_, Oxford: Blackwell, pp. 108–26.
* MacFarlane, J., 2002, “Frege, Kant, and the Logic of Logicism”, _Philosophical Review_, 111(1): 25–65.
* Marchant, J., 2005, “Fragments and Ellipsis,” _Linguistics and Philosophy_, 27: 661–738.
* McCourt, M., 2021, _Semantics and Pragmatics in a Modular Mind_, Ph.D. Thesis, University of Maryland, College Park.
* Millikan, R., 1984, _Language, Thought and Other Biological Categories_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Montague, R., 1974, _Formal Philosophy: Selected Papers of Richard Montague_, Richmond H. Thomason (ed.), New Haven: Yale University. Press
* Moore, G.E., 1942 \[1968], “A Reply to My Critics,” in _The Philosophy of G.E. Moore_, P.A. Schilpp (ed.), LaSalle, IL: Open Court.
* Moravcsik, J., 1975, _Understanding Language: a Study of Theories of Language in Linguistics and in Philosophy_, The Hague: Mouton.
* –––, 1990, _Thought and Language_, London: Routledge.
* Nasar, S., 1998, _A Beautiful Mind_, New York: Touchstone, pp. 739–63.
* Neander, K., 1995, “Misrepresenting and Malfunctioning,” _Philosophical Studies_, 79: 109–41.
* –––, 2017, _A Mark of the Mental: In Defense of Informational Teleosemantics_, Cambridge, MA: MIT Press
* Newmeyer, F. 1996, _Generative Linguistics_, London: Routledge.
* Papineau, D., 1987, _Reality and Representation_, Oxford: Blackwell.
* Partee, B. and Hendriks, H., 1997, “Montague Grammar,” in Johan van Benthem and Alice ter Meulen (eds.), _Handbook of Logic and Language_, Amsterdam: Elsevier, pp. 5–91.
* Peacocke, C., 1992, _A Study of Concepts_, Cambridge, MA: MIT Press.
* –––, 2004, _The Realm of Reason_, Oxford: Oxford University Press
* Pietroski, P., 2002, “Small Verbs, Complex Events: Analyticity without Synonymy,” in L. Antony and N. Hornstein (eds.), _Chomsky and His Critics_, Oxford: Blackwell, pp. 179–214.
* –––, 2005, _Events and Semantic Architecture_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2018, _Conjoining Meanings: Semantics without Truth Values_, Oxford: Oxford University Press.
* Pinker, S. 1994, _The Language Instinct_, New York: Harper.
* Popper, K. 1935 \[1959, 2002], _The Logic of Scientific Discovery_, translation by the author of _Logik der Forschung_ (Vienna: Julius Springer, 1935), London: Hutchinson, 1959; republished, London & New York: Routledge Classics, 2002.
* Post, E., 1936, “Finite Combinatory Processes – Formulation 1,” _Journal of Symbolic Logic_, 1(3): 103–105. doi:10.2307/2269031
* Priest, G., 1987 \[2006], _In Contradiction: A Study of the Transconsistent_, 2nd edition, Oxford: Oxford University Press.
* Progovac, L., 2006, “The Syntax of Nonsententials: Small Clauses and Phrases at the Root,” in _The Syntax of Nonsententials: Multidisciplinary Perspectives_, Ljiljana Progovac, Kate Paesani, Eugenia Casielles and Ellen Barton (eds.), Amsterdam: John Benjamins, pp. 33–71
* Pustejovsky, J., 1995, _The Generative Lexicon_, Cambridge, MA: MIT Press.
* –––, 1998, “Generativity and Explanation in Semantics: A Reply to Fodor and Lepore,” _Linguistic Inquiry_, 29(2): 289–311.
* –––, 2002, “The Generative Lexicon,” _Language_, 17(4): 409–41.
* Putnam, H., 1962 \[1975], “It Ain’t Necessarily So,” _Journal of Philosophy_, LIX: 658–671; reprinted in H. Putnam, _Philosophical Papers_ (Volume 1), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 237–49.
* –––, 1965 \[1975], “The Analytic and the Synthetic,” reprinted in H. Putnam, _Philosophical Papers_ (Volume 2), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 358–97.
* –––, 1968 \[1975], “Is Logic Empirical?” _Boston Studies in the Philosophy of Science_ (Volume 5), Robert S. Cohen and Marx W. Wartofsky (eds.), Dordrecht: D. Reidel, pp. 216–41; reprinted as “The Logic of Quantum Mechanics,” in H. Putnam. _Philosophical Papers_ (Volume 1), Cambridge: Cambridge University Press, 1975, pp. 174–97.
* –––, 1970 \[1975], “Is Semantics Possible?”, _Metaphilosophy_, 1: 189–201; reprinted in H. Putnam, _Philosophical Papers_ (Volume 2), Cambridge: Cambridge University Press, 1975, pp.139–52.
* –––, 1975, “The Meaning of ”Meaning“”, in H. Putnam, _Philosophical Papers_ (Volume 2), Cambridge: Cambridge University Press, pp.215–71.
* Quilty-Dunn, J., 2021, “Polysemy and Thought: Toward a Generative Theory of Concepts,” _Mind & Language_, 36(1): 158–85.
* Quine, W.V.O., 1934 \[1990], “Lectures on Carnap”, in R. Creath (ed.), _Dear Carnap, Dear Van_, Berkeley: University of California Press, pp. 45–103.
* –––, 1936 \[1976], “Truth by Convention,” in his _Ways of Paradox and Other Essays_, 2nd edition, Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 77–106.
* –––, 1953 \[1980a], “Two Dogmas of Empiricism,” in Quine (1953c): 20–46.
* –––, 1953 \[1980b], “The Problem of Meaning in Linguistics,” in Quine (1980c): 47–64.
* –––, 1953 \[1980c], _From a Logical Point of View_, 2nd edition, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1956 \[1976], “Carnap and Logical Truth,” in his _Ways of Paradox and Other Essays_, 2nd edition, Cambridge, MA: Harvard University Press. (Abbreviated, “CLT”), pp. 100–126.
* –––, 1960, _Word and Object_, Cambridge, MA: MIT Press
* –––, 1969, “Epistemology Naturalized,” in his _Ontological Relativity and Other Essays_, New York: Columbia University Press, pp. 69–90.
* –––, 1974, _The Roots of Reference: The Paul Carus Lectures_, LaSalle, IL: Open Court
* –––, 1975 \[1981], “Five Milestones of Empiricism,” in his _Theories and Things_, Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 67–72
* –––, 1986 \[1998] “Reply to Roger F. Gibson,”, in P. Schilpp (ed.), _The Philosophy of W.V. Quine_, LaSalle: Open Court, pp. 155–7.
* Radford, A., 2004, _English Syntax: an Introduction_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Rey, G., 1985, “Concepts and Conceptions,” _Cognition_, 19: 297–303
* –––, 1994, “Dennett’s Unrealistic Psychology,” _Philosophical Topics_, 22(1–2): 259–89.
* –––, 1998, “A Naturalistic _A Priori_,” _Philosophical Studies_, 92: 25–43.
* –––, 2007, “Resisting Normativism in Psychology,” _Blackwell Debates in Philosophy of Mind_, J. Cohen and B. McLaughlin (ed.), Oxford: Blackwell, pp. 69–84
* –––, 2009, “Concepts, Defaults, and Internal Asymmetric Dependencies: Distillations of Fodor and Horwich” in _The A Priori and Its Role in Philosophy_, N. Kompa, C. Nimtz, and C. Suhm (eds.), Paderborn: Mentis, pp. 185–204.
* –––, 2016, “Analytic, _A Priori_, False—And Maybe Non-Conceptual,” _European Journal of Analytic Philosophy_, 10(2): 85–110.
* –––. 2020a, _Representation of Language: Philosophical Issues in a Chomskyan Linguistics_, Oxford: Oxford University Press
* –––. 2020b, “Explanation First!: the Priority of Scientific over ‘Commonsense’ Metaphysics,” in Bianchi, A. _Language and Reality from a Naturalistic Perspective_, Cham: Springer Nature Switzerland, pp. 299–328
* Ringe, D. and Eska, J., 2013, _Historical Linguistics: Toward a Twenty-First Century Reintegration_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Rosch, E., 1973, “Natural categories”, _Cognitive Psychology_, 4(3): 328–50.
* Ross, J., 1967 \[1986], _Constraints on Variables in Syntax_, Ph.D. Thesis, Massachusetts Institute of Technology; published as _Infinite Syntax!_, Norwood, NJ: ABLEX \[[Ross 1986 available online](http://hdl.handle.net/1721.1/15166)].
* Russell, B., 1905, “On Denoting”, _Mind_, 14: 479–93.
* –––, 1912, _The Problems of Philosophy_, New York: Henry Holt.
* Russell, G., 2008, _Truth in Virtue of Meaning: a Defense of the Analytic/Synthetic Distinction_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2010, “Analyticity in Externalist Languages,” in _New Waves in Philosophy of Language_, Sarah Sawyer (ed.), New York: Palgrave MacMillan.
* Ryle, G., 1949 \[2009], _The Concept of Mind_, London: Routledge
* Searle, J., 1992, _The Rediscovery of the Mind_, Cambridge, MA: MIT Press
* Sellars, W., 1956, “Empiricism and the Philosophy of Mind,” in M. Scriven, P. Feyerabend, and G. Maxwell (eds.), _Minnesota Studies in the Philosophy of Science_ (Volume I), Minneapolis: University of Minnesota Press, pp. 253–329.
* Stalnaker, R., 1978 \[1999], “Assertion”, _Syntax and Semantics_, 9: 315–332; reprinted in his _Context and Content: Essays on Intentionality in Speech and Thought_, Oxford: Oxford University Press, pp. 78–95.
* Shapiro, S., and Roberts, C., 2019, “Open Texture and Analyticity,” in Dejan Makovec & Stewart Shapiro (eds.), _Friedrich Waismann: The Open Texture of Analytic Philosophy_, Cham: Palgrave Macmillan, 189–210.
* Smith, E. and Medin, D., 1981, _Concepts and Categories_, Cambridge, MA: Harvard University Press
* Smith, N. and Allott, N., 2016, _Chomsky – Ideas and Ideals_, 3rd edition, Cambridge: Cambridge University Press.
* Sperber, D. and Wilson, D., 1986 \[1995], _Relevance: Communication and Cognition_, Oxford: Blackwell.
* Stich, S., 1983, _From Folk Psychology to Cognitive Science_, Cambridge, MA: MIT Press.
* Stojnić, U., 2021, _Context and Coherence: The Logic and Grammar of Prominence_, Oxford: Oxford University Press
* Strawson, P., 1950, “On Referring”, _Mind_, 59: 320–44.
* Strawson, G., 1994, _Mental Reality_, Cambridge, MA: MIT Press
* Tarski, A., 1936 \[1983], “On the Concept of Logical Consequence”, translated by J.H. Woodger in A. Tarski, _Logic, Semantics, Metamathematics_, second edition, J. Corcoran (ed.), Indianapolis, IN: Hackett, pp. 409–20.
* Travis, C., 1985 \[2008], “On What is Strictly Speaking True,” in C. Travis, _Occasion-Sensitivity: Selected Essays_, Oxford: Oxford University Press, pp. 19–64.
* Trompenaars, T., Kaluge, T., Sarabi, R, and de Swart, P., 2021, “Cognitive Animacy and its Relation to Linguistic Animacy: Evidence from Japanese and Persian,” _Language Sciences_ 86 101399 \[[Trompenaars, et al. 2021 available online](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0388000121000462)].
* Vicente, A, and Falkum, I., 2017, “Polysemy,” _Oxford Research Encyclopedia of Linguistics_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acrefore/9780199384655.013.325
* Waismann, F., 1945, “Symposium: Verifiability” (Part II), D.M. MacKinnon, F. Waismann, and W.C. Kneale (eds.), _Proceedings of the Aristotelian Society_ (Supplementary Volume), 19: 101–64. doi:10.1093/aristoteliansupp/19.1.101
* Warren, J., 2017, “Revisiting Quine on Truth by Convention,” _Journal of Philosophical Logic_, 46(2): 119–39.
* Weinberg, J., Nichols, S. and Stich, S., 2001, “Normativity and Epistemic Intuitions,” _Philosophical Topics_, 29: 429–60.
* White, S., 1982, “Partial Character and the Language of Thought,” _Pacific Philosophical Quarterly_, 63: 347–65.
* Whitehead, A, and Russell, B. (1910–13, \[2018]), _Principia Mathematica_, London: Forgotten Books,
* Williamson, T., 2007, _The Philosophy of Philosophy_, Oxford: Blackwell
* Wittgenstein, L., 1922, _Tractatus Logico-Philosophicus_, C.K. Ogden (trans.), London: Routledge & Kegan Paul.
* –––, 1953 \[1967], _Philosophical Investigations_, 3rd edition, Oxford: Blackwell.
* Wolenski, J. 2004s, “History of Epistemology,” in I. Niiniluoto, N. Sintonen, and J. Wolenski (eds.), _Handbook of Epistemology_, Berlin: Springer, pp. 3–54.
* Wright, C., 1983, _Frege’s Conception of Numbers as Objects_, Aberdeen: Aberdeen University Press.
* –––, 1999, “Is Hume’s Principle Analytic?,” _Notre Dame Journal of Formal Logic_, 40(1): 6–30.
* Zalta, E., 2013, “Frege’s Theorem and Foundations for Arithmetic,” _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Fall 2013 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = <[Frege's Theorem and Foundations for Arithmetic (Stanford Encyclopedia of Philosophy/Fall 2013 Edition)](https://plato.stanford.edu/archives/fall2013/entries/frege-theorem/)>.
* Ziff, P., 1959, “The Feelings of Robots,” _Analysis_, 19: 64–8.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=analytic-synthetic).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/analytic-synthetic/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=analytic-synthetic\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/analytic-synthetic/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Allott, Nicholas and Mark Textor, 2022, “[Literal and Metaphorical Meaning: In Search of a Lost Distinction](https://www.hf.uio.no/ilos/english/people/aca/nicholea/allott-textor\*literal\*and\*metaphorical\*meaning.pdf).”

## Related Entries

[analysis](https://plato.stanford.edu/entries/analysis/) | [_a priori_ justification and knowledge](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/) | [behaviorism](https://plato.stanford.edu/entries/behaviorism/) | [Carnap, Rudolf](https://plato.stanford.edu/entries/carnap/) | [definitions](https://plato.stanford.edu/entries/definitions/) | [epistemology](https://plato.stanford.edu/entries/epistemology/) | [Frege, Gottlob](https://plato.stanford.edu/entries/frege/) | [Frege, Gottlob: theorem and foundations for arithmetic](https://plato.stanford.edu/entries/frege-theorem/) | [Kant, Immanuel](https://plato.stanford.edu/entries/kant/) | [logical constants](https://plato.stanford.edu/entries/logical-constants/) | [logical truth](https://plato.stanford.edu/entries/logical-truth/) | [logicism and neologicism](https://plato.stanford.edu/entries/logicism/) | [meaning, theories of](https://plato.stanford.edu/entries/meaning/) | [metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/metaphysics/) | [naturalism](https://plato.stanford.edu/entries/naturalism/) | [operationalism](https://plato.stanford.edu/entries/operationalism/) | [phenomenology](https://plato.stanford.edu/entries/phenomenology/) | [Quine, Willard Van Orman](https://plato.stanford.edu/entries/quine/) | [rationalism vs. empiricism](https://plato.stanford.edu/entries/rationalism-empiricism/) | [Russell, Bertrand](https://plato.stanford.edu/entries/russell/)

### Acknowledgements

I’m grateful to many readers for calling attention to errors in previous editions of this entry, and to Nicholas Allott, John Collins, Alexander Williams and anonymous referees for generous comments on drafts of the present one.

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Georges Rey <[_georey2@gmail.com_](mailto:georey2%40gmail%2ecom)>
